"use strict";(globalThis.webpackChunkpravnicka_wiki=globalThis.webpackChunkpravnicka_wiki||[]).push([[1030],{568(e,s,n){n.r(s),n.d(s,{assets:()=>c,contentTitle:()=>l,default:()=>u,frontMatter:()=>a,metadata:()=>i,toc:()=>d});const i=JSON.parse('{"type":"mdx","permalink":"/megasoubor","source":"@site/src/pages/megasoubor.mdx","description":"Instituce, s. 133: \u201eusufruktu\xe1\u0159 nesm\xed v\u011bc zni\u010dit, ani m\u011bnit hospod\xe1\u0159sk\xe9 ur\u010den\xed v\u011bci a disponovat s n\xed \u2026 usufruktu\xe1\u0159 se mus\xed o v\u011bc starat jako dobr\xfd hospod\xe1\u0159 (bonus pater familias) \u2026 usufruktu\xe1\u0159 se pomoc\xed praetorsk\xe9 stipulace zvan\xe9 cautio ususfructuaria zavazuje, \u017ee v\u011bc bude po ukon\u010den\xed tohoto vztahu v po\u0159\xe1dku vr\xe1cena\u201c","frontMatter":{},"unlisted":false}');var r=n(4848),t=n(8453),o=n(4831);const a={},l=void 0,c={},d=[];function j(e){const s={a:"a",em:"em",p:"p",strong:"strong",...(0,t.R)(),...e.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Usufruktu\xe1\u0159 je povinen : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. zachov\xe1vat podstatu v\u011bci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["Instituce, s. 133: ",(0,r.jsx)(s.em,{children:"\u201eusufruktu\xe1\u0159 nesm\xed v\u011bc zni\u010dit, ani m\u011bnit hospod\xe1\u0159sk\xe9 ur\u010den\xed v\u011bci a disponovat s n\xed \u2026 usufruktu\xe1\u0159 se mus\xed o v\u011bc starat jako dobr\xfd hospod\xe1\u0159 (bonus pater familias) \u2026 usufruktu\xe1\u0159 se pomoc\xed praetorsk\xe9 stipulace zvan\xe9 cautio ususfructuaria zavazuje, \u017ee v\u011bc bude po ukon\u010den\xed tohoto vztahu v po\u0159\xe1dku vr\xe1cena\u201c"})]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. t\u011b\u017eit plody v\u011bci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["Instituce, s. 133: ",(0,r.jsx)(s.em,{children:"\u201eobsahem je pr\xe1vo u\u017e\xedvat ciz\xed v\u011bc a br\xe1t z n\xed plody (ius utendi fruendi)\u201c"}),"\nKUS, odst. 309, s. 195: ",(0,r.jsx)(s.em,{children:"\u201ePr\xe1vo po\u017e\xedvac\xed - ususfructus je pr\xe1vo u\u017e\xedvat ciz\xed v\u011bc (uti)  t\u011b\u017eit z n\xed plody (frui) tak, aby nebyla zm\u011bn\u011bna jej\xed podstata (salva rerum substantia). Podstatu v\u011bci je  p\u0159itom t\u0159eba ch\xe1pat jako souhrn jej\xedch z\xe1kladn\xedch vlastnost\xed, kter\xfdmi je d\xe1no hospod\xe1\u0159sk\xe9 ur\u010den\xed v\u011bci. P\u0159edm\u011btem po\u017e\xedvac\xedho pr\xe1va mohly b\xfdt v\u011bci movit\xe9 i nemovit\xe9, ne v\u0161ak v\u011bci zu\u017eivateln\xe9.\u201c"})]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. platit pravidelnou d\xe1vku",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"Instituce 133, KUS 195-6)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Br\xe1t si plody v\u011bci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Usufruktu\xe1\u0159 nen\xed povinen : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. zachov\xe1vat podstatu v\u011bci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 195: pr\xe1vo u\u017e\xedvat v\u011bc, tak aby nebyla zm\u011bn\u011bna jej\xed podstata)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. br\xe1t si plody v\u011bci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 133: obsahem je pr\xe1vo, nikoliv povinnost*)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. platit pravidelnou d\xe1vku",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 132 : osobn\xed slu\u017eebnosti jsou bez\xfaplatn\xe9 lukrativn\xed vztahy)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Usufruktu\xe1\u0159 NESM\xcd : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. vyb\xedrat n\xe1jemn\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS s. 195 - ususfrukt\xe1\u0159 nesm\xed z\u0159izovat v\u011bcn\xe1 pr\xe1va)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. prod\xe1vat plody v\u011bci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(st\xe1v\xe1 se vlastn\xedkem, a tak s\xa0n\xed m\u016f\u017ee nakl\xe1dat, jak chce)*b. communitas lacrimosa"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. consortium",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(majetkov\xe9 spole\u010denstv\xed spolud\u011bdic\u016f, spole\u010denstv\xed d\u011bdic\u016f v\u011bc\xed, kter\xe9 nebyly re\xe1ln\u011b d\u011bliteln\xe9 + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-61",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-61"}),", KUS 301)"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokud spole\u010dn\u011b dva \u0158\xedman\xe9 KOUP\xcd pozemek, pak vznik\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. cominternas",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(viz minul\xe1 ot\xe1zka)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. condominium",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-11",children:(0,r.jsx)(s.em,{children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-11"})}),"***)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. comunitas",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. communio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-11",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-11"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi \u017ealoby chr\xe1n\xedc\xed vlastnictv\xed ji\u017e dle z\xe1kona XII desek pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. actio Publiciana in rem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 121 odst. c): Zavedena okolo roku 70. p\u0159.n.l.)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. actio serviana",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 158: Zavedena a\u017e koncem 1. stol. p\u0159.n.l. praetorem Serviem)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. actio de arboribus succisis",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 119 odst. f)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Curi\xe1tn\xed shrom\xe1\u017ed\u011bn\xed bylo organizov\xe1no na principu : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. kurijn\xedm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 2 uprost\u0159ed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. m\xedstn\xedm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 2)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. rodov\xe9m",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 1, 13, KUS str. 1)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. p\u0159\xedbuzensk\xe9m",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 1)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Hrub\xe1 nedbalost : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. culpa lata latinsky",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 142)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je \u0161ir\u0161\xed ne\u017e \xfamysl",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 142)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. zahrnuje v\xedce p\u0159\xedpad\u016f ne\u017e \xfamysl",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 142)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. lze se dohodnout, \u017ee se za n\xed nebude odpov\xeddat",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. culpa levis latinsky",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS s.112)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. b\u011b\u017en\xe1 pou\u017e\xedv\xe1 za m\u011b\u0159\xedtko pr\u016fm\u011brn\xe1 p\xe9\u010de starostliv\xe9ho hospod\xe1\u0159e",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 112)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. lehk\xe1 nedbalost",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 112)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. culpa in concreto latinsky",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 112)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. star\xe1-li se n\u011bkdo o sv\xe9ho kon\u011b velmi dob\u0159e a o v\xe1mi ust\xe1jen\xe9ho kon\u011b jen pr\u016fm\u011brn\u011b, a\u017e \u0161patn\u011b, dopou\u0161t\xed se nedbalosti",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 112)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je m\u011b\u0159\xedtkem v\u017edy jin\xfd \u010dlov\u011bk, a to ten, kter\xfd se nedbalosti dopustil",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 112)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Odpov\u011bdnost / ru\u010den\xed za n\xe1hodu : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. custodia latinsky",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(latinsko-\u010desk\xfd slovn\xed\u010dek \u0159\xedmsk\xe9ho pr\xe1va str. 56) KUS 112"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. odpov\u011bdnost za n\xe1hodu, ru\u010den\xed za n\xe1hodu KUS 112",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. m\u011b\u0159\xedtkem zde byl p\u0159epe\u010dliv\xfd otec \u0159\xedmsk\xe9 rodiny",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 112)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. za justini\xe1nsk\xe9ho pr\xe1va pova\u017eov\xe1na za zavin\u011bn\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 112)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Justini\xe1nsk\xe1 Digesta jsou kodifikac\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. jurisprudence",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 45)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. legislativy",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. judikatury",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi \u010d\xe1sti pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed inter vivos pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. mancipatio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 286 + z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. mezi \u017eiv\xfdmi, upravuj\xed se pom\u011bry mezi stranami po dobu jejich \u017eivota",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(smlouvy (smlouva \u2013 contractus, Instituce str. 286)p"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. manumissio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + propu\u0161t\u011bn\xed otroka na svobodu + p\u0159edn\xe1\u0161ka z\xa0\u0159\xedmana 7.12. 2021 ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://youtu.be/u7FWNVybhg0?t=1180",children:"https://youtu.be/u7FWNVybhg0?t=1180"}),": jedn\xe1n\xed mortis causa (pokud se jedn\xe1 o propu\u0161t\u011bn\xed z testamentu)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. modus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 290, KUS str. 105 + p\u0159eklad: \xfa\u010delov\xe9 ur\u010den\xed \u2013 m\xe1 okam\u017eit\xe9 \xfa\u010dinky narozd\xedl od suspenzivn\xed podm\xednky. P\u0159. d\xe1rce \u010di z\u016fstavitel mohl obda\u0159en\xe9mu ulo\u017eit, aby n\u011bco u\u010dinil. Tzn. dar m\u016f\u017ee p\u0159ijmout ihned, pot\xe9 ale mus\xed splnit danou podm\xednku. Z\xe1vazn\xfd je modus jen tehdy, pokud je ve prosp\u011bch d\xe1rce, t\u0159et\xed osoby nebo ve\u0159ejn\xe9ho z\xe1jmu. Jedn\xe1-li se o z\xe1jem obdarovan\xe9ho, z\xe1vazn\xfd nen\xed)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed inter vivos NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. mortis causa",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. odkaz",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Mortis%5C_causa",children:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Mortis\\_causa"}),"****)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. donatio mortis causa",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + Darov\xe1n\xed pro p\u0159\xedpad smrti, wikipedie)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. mancipatio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + zp\u016fsob nabyt\xed vlastnictv\xed mezi \u017eiv\xfdmi)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Demonstratio : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. je ohrazen\xedm proti nepravdiv\xe9mu tvrzen\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 269)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. odkazuje na tvrzen\xed sv\u011bdka",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 269)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. rozv\xe1d\xed intenci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 269)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"D\xedt\u011b, kter\xe9 se narodilo 183. den od z\xe1niku man\u017eelstv\xed rozvodem : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. je kogn\xe1tem sv\xe9ho otce",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 77: p\u0159\xedm\xe1 linie pokrevn\xedho p\u0159\xedbuzenstv\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je agn\xe1tem sv\xe9 matky",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 76: je kogn\xe1tem sv\xe9 matky, Instituce str. 77: agnatio m\u016f\u017ee b\xfdt zprost\u0159edkov\xe1no pouze mu\u017eem)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. je agn\xe1tem sv\xe9ho otce",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 95: vyvratiteln\xe1 domn\u011bnka otcovstv\xed \u2013 za takov\xe9 d\xedt\u011b je pova\u017eov\xe1no d\xedt\u011b, kter\xe9 se narodilo mezi 182 dnem od vzniku man\u017eelstv\xed, do 300 dne po jeho z\xe1niku)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"N\xe1le\u017eitosti vydr\u017een\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. res habilis",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. titulus",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. bona fides",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. possessio",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. koup\u011b",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(tak\xe9 sem pat\u0159\xed prodej, z\u0159\xedzen\xed v\u011bna, darov\xe1n\xed, zaplacen\xed dluhu, sm\xedr) *(Instituce, str. 111)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. rei vindicatio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(typ \u017ealoby)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. sm\u011bna",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 111)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. iusta causa",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(kauza)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"P\u0159i abstraktn\xedm zp\u016fsobu nabyt\xed vlastnictv\xed NEz\xe1le\u017e\xed na : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. identifikaci v\u011bci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. kauze",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(z nahl\xed\u017een\xed po testu + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Injurecese",children:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Injurecese"})," + KUS str. 171)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. form\u011b",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"P\u0159i form\xe1ln\xedm zp\u016fsobu nabyt\xed vlastnictv\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. mus\xed b\xfdt spln\u011bna forma",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. lze j\xedm p\u0159ev\xe9st vlastnick\xe9 pr\xe1vo na jakoukoliv v\u011bc",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(mancipa\u010dn\xed i nemancipa\u010dn\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. n\xe1sledn\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. z\xe1ludn\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. faktick\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(Instituce str. 292, ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://ppropo.mpsv.cz/I4Pravnijednanivpracovnepravnich",children:"https://ppropo.mpsv.cz/I4Pravnijednanivpracovnepravnich"})," : konkludentn\xed pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed je jedn\xe1n\xed, kter\xe9 je u\u010din\u011bno \u201eml\u010dky\u201c  faktick\xfdm jedn\xe1n\xedm)"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Man\u017eelstv\xed se uzav\xedralo : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. p\u0159ed\xe1n\xedm v\u011bna",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 86: nevy\u017eadovalo se proveden\xed \u017e\xe1dn\xe9ho \xfakonu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. obrazn\xfdm prodejem nev\u011bsty \u017eenichovi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 86: nevy\u017eadovalo se proveden\xed \u017e\xe1dn\xe9ho \xfakonu + KUS str. 138)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. svobodn\xfdm neform\xe1ln\xedm projevem v\u016fle",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 86, KUS str. 137-138)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Konstitutivn\xed rozsudek m\xe1 m\xedsto : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. actio negatoria",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 118 + Instituce str. 282)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. rei vindikace",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 182 + Instituce str. 282)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. actio communi dividundo",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 109 odst. 10) \u2013 jedin\xe1 z odpov\u011bd\xed, u kter\xe9 byl v u\u010debnici v\xfdslovn\u011b zm\xedn\u011bn konstitutivn\xed rozsudek + Instituce str. 282****)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Princip nulli res sua servit se vztahuje na : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. servitus viae",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 130: slu\u017eebnost cesty tak\xe9 zanikaj\xedc\xed na principu nulli res sua servit + plat\xed na slu\u017eebnosti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ususfructus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 195: slu\u017eebnost zanikaj\xedc\xed na principu nulli res sua servit v\xa0p\u0159\xedpad\u011b slou\u010den\xed vlastn\xedka a opr\xe1vn\u011bn\xe9 v\xa0jednu osobu + plat\xed na slu\u017eebnosti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. nab\xfdv\xe1n\xed skrze sv\xe9ho otroka",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(proto\u017ee to je dr\u017eba; nen\xed to slu\u017eebnost)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Praktick\xfdm projevem principu nulli res sua servit je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. confusio slu\u017eebnosti",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 191: confusio* *\u2013 z\xe1nik, Instituce str. 129)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. z\xe1nik slu\u017eebnosti neu\u017e\xedv\xe1n\xedm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 127, 129)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. samostatn\xe1 nezcizitelnost slu\u017eebnosti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce str. 127 \u2013 jedn\xe1 se o jinou z\xe1sadu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"T\xedm, kdo m\u016f\u017ee pou\u017e\xedt interdictum de vi armata, ale nem\u016f\u017ee pou\u017e\xedt interdictum de vi, je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce \u2013 128)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. bezvadn\xfd dr\u017eitel",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce \u2013 128)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. dr\u017eitel, kter\xfd dr\u017ebu z\xedskal n\xe1sil\xedm",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce \u2013 128)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. opr\xe1vn\u011bn\xfd dr\u017eitel",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce \u2013 128)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi soukrom\xe9 sb\xedrky \u0159\xedmsk\xe9ho pr\xe1va pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Codex Gregorianus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-28",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-28"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Codex Theodosianus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-28",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-28"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Codex Hermogenianus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-28",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-28"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi soukrom\xe9 sb\xedrky \u0159\xedmsk\xe9ho pr\xe1va NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Codex Iustinianus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 34)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Codex Theodosianus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 31)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Codex Hermogenianus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 31)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Codex Gregorianus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 31)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Strom rostouc\xed na zahrad\u011b je jej\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pars rei",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(\u010d\xe1st v\u011bci, ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Superficies_solo_cedit",children:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Superficies_solo_cedit"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. p\u0159\xedslu\u0161enstv\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. sou\u010d\xe1st",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Superficies_solo_cedit",children:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Superficies_solo_cedit"})]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ke\u0159 rostouc\xed na zahrad\u011b je jej\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Sou\u010d\xe1st",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. P\u0159\xedslu\u0161enstv\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Pars rei",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. m\xe1 znev\xe1\u017eit jednaj\xedc\xedho",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 102)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je contra bonos mores",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(pr\xe1vn\xed \xfakon, kter\xfd odporuje dobr\xfdm mrav\u016fm) ",(0,r.jsx)(s.em,{children:"(KUS str. 102"}),"***)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. nen\xed neplatn\xe1",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(nenaru\u0161uje platnost jedn\xe1n\xed ale \xfa\u010dinnost, KUS str. 102)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. m\u016f\u017ee b\xfdt kauz\xe1ln\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*KUS str. 102)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Confinium je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. voln\xfd pr\u016fchod mezi budovami",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(tj. ambitus \u2013 2.10. \u2013 ius wiki + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://quizlet.com/585197547/riman-otazky-flash-cards/",children:"https://quizlet.com/585197547/riman-otazky-flash-cards/"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. nevydr\u017eiteln\xe1 \u010d\xe1st pozemku",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/slovnicek/confinium",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/slovnicek/confinium"}),"), Instituce str. 110"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. mez",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/slovnicek/confinium",children:(0,r.jsx)(s.em,{children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/slovnicek/confinium"})}),"*)"]})})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"Confinium NEN\xcd : "}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:": ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. voln\xfd pr\u016fchod mezi budovami",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ambitus)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. vylou\u010deno z vydr\u017een\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. mez",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. +",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce \u2013 274)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. domn\u011bnka darov\xe1n\xed mezi man\u017eely",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. domn\u011bnka otcovstv\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. status civitatis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 69)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. fictio civitatis",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(jde o fikci, ne o domn\u011bnku; nicm\xe9n\u011b fikce jsou v\u017edy nevyvratiteln\xe9, Instituce str. 259)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. domn\u011bnka darov\xe1n\xed mezi man\u017eely",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(vyvratiteln\xe1 domn\u011bnka, Instituce str. 94)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. domn\u011bnka otcovstv\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(vyvratiteln\xe1 domn\u011bnka, Instituce str. 259)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. status civitatis",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 69)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Aktivn\u011b legitimovan\xfdm k rei vindicatio je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nedr\u017e\xedc\xed kviritsk\xfd vlastn\xedk",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Konzultace + 2.7. Rei vindicatio \u2013 ius wiki)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. nabyvatel v\u011bci mancipac\xed od vlastn\xedka, kter\xfd o v\u011bc p\u0159i\u0161el",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Konzultace + 2.7. Rei vindicatio \u2013 ius wiki)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kviritsk\xfd vlastn\xedk zbaven\xfd proti sv\xe9 v\u016fli corporalis possessio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Konzultace + 2.7. Rei vindicatio \u2013 ius wiki)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ru\u0161en\xfd opr\xe1vn\u011bn\xfd ze slu\u017eebnosti",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Aktivn\u011b legitimovan\xfdm k vindika\u010dn\xed \u017ealob\u011b m\u016f\u017ee b\xfdt : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nedr\u017e\xedc\xed kviritsk\xfd vlastn\xedk",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 182)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. nabyvatel v\u011bci mancipac\xed od vlastn\xedka, kter\xfd o v\u011bc p\u0159i\u0161el",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(kviritsk\xfd vlastn\xedk, Instituce 113)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kviritsk\xfd vlastn\xedk zbaven\xfd proti sv\xe9 v\u016fli corporalis possessio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 117)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ru\u0161en\xfd opr\xe1vn\u011bn\xfd ze slu\u017eebnosti",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Aktivn\u011b legitimovan\xfdm k rei vindicatio NEN\xcd : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ru\u0161en\xfd opr\xe1vn\u011bn\xfd ze slu\u017eebnosti",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 129 \u2013 vindicatio servitutis)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. v dr\u017eb\u011b ru\u0161en\xfd kviritsk\xfd vlastn\xedk",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 125 \u2013 interdictum retinendae possessionis) kdy\u017e se ru\u0161\xed dr\u017eba, tak se pou\u017e\xedv\xe1 vindikace ne?"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. nabyvatel v\u011bci mancipac\xed od vlastn\xedka, kter\xfd o v\u011bc p\u0159i\u0161el",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. nedr\u017e\xedc\xed kviritsk\xfd vlastn\xedk",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 182)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Aktivn\u011b legitimovan\xfdm k vindika\u010dn\xed \u017ealob\u011b NEm\u016f\u017ee b\xfdt : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ru\u0161en\xfd opr\xe1vn\u011bn\xfd ze slu\u017eebnosti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 129 \u2013 actio negatoria servitutis)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. v dr\u017eb\u011b ru\u0161en\xfd kviritsk\xfd vlastn\xedk",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 125 \u2013 interdictum retinendae possessionis , actio negatoria)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. nabyvatel v\u011bci mancipac\xed od vlastn\xedka, kter\xfd o v\u011bc p\u0159i\u0161el",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. nedr\u017e\xedc\xed kviritsk\xfd vlastn\xedk",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 182)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Restitutio in integrum se povolovalo z d\u016fvodu : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. podvodu",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Restitutio_in_integrum",children:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Restitutio_in_integrum"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. omluviteln\xe9 nep\u0159\xedtomnosti",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Restitutio_in_integrum",children:"Restitutio in integrum \u2013 Wikipedie"}),") (KUS str. 128-129)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. nezletilosti",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Restitutio_in_integrum",children:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Restitutio_in_integrum"}),") (Instituce str. 221), KUS str. 128"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ve zp\u016fsobilosti k pr\xe1vn\xedmu jedn\xe1n\xed (sv\xe9pr\xe1vnosti) je omezen/a: : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. 50let\xe1 \u0161\xedlen\xe1 here\u010dka",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 53\u201358)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. 30let\xe1 \u017eena sui iuris",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 53\u201358)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. d\xedvka ve v\u011bku 13 let",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 53\u201358)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. gladi\xe1tor ve v\u011bku 30 let",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 53\u201358)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ve zp\u016fsobilosti k pr\xe1vn\xedmu jedn\xe1n\xed (sv\xe9pr\xe1vnosti) NEN\xcd omezen/a: : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. 50let\xe1 \u0161\xedlen\xe1 here\u010dka",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(du\u0161evn\xed nemoc, pohlav\xed a ne\u010destnost, Instituce str. 54-55)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. 30let\xe1 \u017eena sui iuris",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\u017eensk\xe9 pohlav\xed, Instituce str. 54)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. d\xedvka ve v\u011bku 13 let",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\u017eensk\xe9 pohlav\xed, Instituce str. 54)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. gladi\xe1tor ve v\u011bku 30 let",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ne\u010destnost, Instituce str. 55)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Na f\xe1zi in iure a apud iudicem se d\u011bl\xed \u0159\xedzen\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. formulov\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 260, 266 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. legisak\u010dn\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 271+ z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(syst\xe9m a instituce, 260 + 266 a 271 a 277)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. kogni\u010dn\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 277 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jestli\u017ee je vindikace actio arbitraria, pak to znamen\xe1, \u017ee : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. \u017ee m\xe1 vlastn\xedk povinnost dok\xe1zat sv\xe9 vlastnictv\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zde nen\xed defensn\xed povinnost",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. \u017ee bude \u017ealovan\xfd p\u0159ed vynesen\xedm pen\u011b\u017eit\xe9ho rozsudku vyzv\xe1n k vyd\xe1n\xed v\u011bci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 98)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Otrok : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. je v\u011bc\xed mancipa\u010dn\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(2.1. \u2013 Res \u2013 ius wiki)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je objektem pr\xe1v",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(1.42. \u2013 Servi \u2013 ius wiki)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. propu\u0161t\u011bn\xedm podle ius civile se st\xe1v\xe1 \u0159\xedmsk\xfdm ob\u010danem",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Konzultace \u2013 nab\xfdv\xe1 mo\u017enost jednat v\xa0soukrom\xe9m pr\xe1vu \u2013 pro n\xe1s podstatn\xe9 + Manumissio 1.43. \u2013 ius wiki)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Vedouc\xed kompila\u010dn\xed komise justini\xe1nsk\xfdch Digest se jmenoval : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Tertullianus",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Theophilus",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Tribonianus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(1.22. \u2013 Digesta \u2013 ius wiki + Instituce)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jak se naz\xfdval zp\u016fsob z\u0159\xedzen\xed moci nad man\u017eelkou? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. usus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 83)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. legitimatio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 83)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. confarreatio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 83)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. coemptio nebo koempce",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 83 obrazn\xe1 koup\u011b \u017eeny pomoc\xed mancipace man\u017eelem)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Vindikovat (po\u017eadovat navr\xe1cen\xed) je mo\u017eno : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pohled\xe1vku",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. st\xe1do",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. po\u017e\xedvac\xed pr\xe1vo",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce 133)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Codex Theodosianus byl vyhl\xe1\u0161en v roce : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. 426 n. l.",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. 438 n. l.",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. 436 n. l.",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. chod\xedm v tr\xe1v\u011b",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 103: ius utendi)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. chod\xedm po tr\xe1v\u011b",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 103: ius utendi)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. chod\xedm pro tr\xe1vu na prodej",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 103: ius fruendi)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi pohnutky pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. podvod",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 98)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. omyl",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 294: nev\u011bdom\xe1 vada v\u016fle)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. nep\u0159\xedtomnost",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 275: d\u016fvod pro restitutio in integrum)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V\u0161eobecn\xe9, p\u0159\xedm\xe9, faktick\xe9 panstv\xed nad v\u011bc\xed je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. dominium",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. proprietas",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. possessio naturalis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokud pot\u0159ebujeme odv\xe9st vodu z m\xe9ho pozemku, z\u0159\xedd\xedme p\u0159es soused\u016fv pozemek : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. servitus aquae ductus - ne slou\u017e\xed k odvodu ze slu\u017eebn\xe9ho na panuj\xedc\xed, nikoliv naopak Instituce str. 130 \tak to tam nen\xed, xd",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. servitus cloacae immitendae",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"instituce str. 131"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jestli\u017ee n\u011bkdo vykon\xe1v\xe1 na m\xe9m pozemku domn\u011blou slu\u017eebnost, mohu se br\xe1nit pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. actio confessoria",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(t\xe9\u017e vindicatio servitutis -> sm\u011b\u0159uje k uzn\xe1n\xed pr\xe1va slu\u017eebnosti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. actio finiorum regundorum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\u017ealoba na ur\u010dov\xe1n\xed hranic pozemku)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. actio negatoria servitutis",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce 129)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"N\xe1sledn\xe1 platnost pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed m\u016f\u017ee nastat v d\u016fsledku : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. konvalescence",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(konvalidace) (Instituce str. 298 - pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed neplat\xed z d\u016fvodu existence n\u011bjak\xe9 p\u0159ek\xe1\u017eky, pot\xe9 co odpadne, za\u010dne pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed automaticky platit)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. konkluze",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. konverze",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 299)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"K actio Publiciana in rem je aktivn\u011b legitimov\xe1n ten, kdo : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je tzv. bonit\xe1rn\xed vlastn\xedk",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. se stane kviritsk\xfdm vlastn\xedkem po uplynut\xed vydr\u017eec\xed doby",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. se domn\xedv\xe1, \u017ee je kviritsk\xfd vlastn\xedk",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"K Actio Publiciana in rem NEN\xcd aktivn\u011b legitimov\xe1n ten, kdo : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Nen\xed aktivn\u011b legitimov\xe1n k exceptio rei venditae ac traditae",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= kviritsk\xfd vlastn\xedk -> m\xe1 k dispozici vindika\u010dn\xed \u017ealobu, nikoliv Actio Publiciana in rem + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Je tzv. bonit\xe1rn\xed vlastn\xedk",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 160: je aktivn\u011b legitimov\xe1n + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Se stane kviritsk\xfdm vlastn\xedkem po uplynut\xed vydr\u017eec\xed doby, KUS str. 160: je aktivn\u011b legitimov\xe1n + z nahl\xed\u017een\xed po testu)",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kogn\xe1tsky p\u0159\xedbuzn\xed ve \u010dtvrt\xe9m stupni nejste s : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. se sv\xfdm bratrancem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(4. stupe\u0148)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. dcerou sestry sv\xe9 matky",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(4. stupe\u0148 - moje sest\u0159enice)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. se svou nete\u0159\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(3. stupe\u0148)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Soudn\xed vyhl\xe1\u0161ky vyd\xe1vali (edicta) : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. konsulov\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 27 + Instituce str. 16 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. spr\xe1vci provinci\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 27 + Instituce str. 20 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. plebej\u0161t\xed aedilov\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 27 + Instituce str. 16 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Soudn\xed vyhl\xe1\u0161ky NEvyd\xe1vali : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. konsulov\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 27)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. spr\xe1vci provinci\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 27)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. plebej\u0161t\xed aedilov\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 27)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pr\xe1vo magistr\xe1t\u016f vyd\xe1vat vyhl\xe1\u0161ky : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. iubere",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(latinsky pojem pro hlasov\xe1n\xed \u0159\xedmsk\xe9ho lidu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ius edicendi",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 15)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Tutor dativus bude dohl\xed\u017eet na pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nemocn\xe9ho",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(nejsp\xed\u0161e cura, Instituce str. 62)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. nedosp\u011bl\xe9ho",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 59)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. nezletil\xe9ho",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(cura minorum, Instituce str. 63)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Dr\u017eitel ve zl\xe9 v\xed\u0159e nab\xfdv\xe1 plody okam\u017eikem : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 182)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. akcesse",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. separace",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. percepce",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ius civile je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pr\xe1vo ob\u010dan\u016f",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pr\xe1vo civilist\u016f",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pr\xe1vo ob\u010dansk\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\xfavodn\xed p\u0159edn\xe1\u0161ka +"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. mancipaci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 84 + KUS str. 198)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. adiudikaci",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. in iure cessi",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. mancipaci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 170 - p\u0159\xedtomn\xfd libripens, kter\xfd dr\u017eel v ruce v\xe1hy + KUS str. 198 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. adiudikaci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 175 - nabyt\xed soudn\xedm v\xfdrokem + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. in iure cessi",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 172 - p\u0159ed magistr\xe1tem, nabyvatel uchopil v\u011bc a pronesl vindika\u010dn\xed formuli)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. soukrom\xe9 korporace",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 81)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. nadace",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 81: pr\xe1vn\xed subjektivita se u nich v\xe1\u017ee na majetek, kter\xfd ji tvo\u0159\xed, ne na osoby)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. iudicium domesticum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 82: poradn\xed org\xe1n, nevztahuje se k ot\xe1zce)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Dolus *\xfamysl, podvod* : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. nelze vylou\u010dit",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z m\xe9ho nahl\xed\u017een\xed + KUS str. 111)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. neomlouv\xe1",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 111)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. odpov\xedd\xe1 se za n\u011bj pouze v n\u011bkter\xfdch p\u0159\xedpadech",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z m\xe9ho nahl\xed\u017een\xed + KUS str. 111) -> odpov\xedd\xe1 se za n\u011bj v\u017edy"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Naplaven\xedm - : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. dojde k uplatn\u011bn\xed z\xe1sady superficies solo cedit",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ne, jin\xe9 druhy, Instituce str. 107-108)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je mo\u017en\xe9 ztratit vlastnictv\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 107-108 = n\xe1nos z \u0159eky ve\u0159ejn\xe9, opravdu ztr\xe1ta vlastnictv\xed? to sed\xed sp\xed\u0161 na avulsio\u2026)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je mo\u017en\xe9 z\xedskat vlastnictv\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 107-108)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za bonit\xe1rn\xedho vlastn\xedka v\u011bci jsou ozna\u010dov\xe1ni ti, kte\u0159\xed maj\xed k ochran\u011b k disposici : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. actio Publiciana in rem a exceptio rei venditae ac traditae",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 159, 160)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. actio Publiciana in rem pou\u017eitelnou proti rei vindicatio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 159: proti rei vindicatio je pou\u017eiteln\xe1 exceptio rei venditae ac traditae)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. actio negatoria a actio Publiciana in rem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://wiki.iurium.cz/w/Vlastnick%C3%A9%5C_%C5%BEaloby%5C_v%5C_%C5%99%C3%ADmsk%C3%A9m%5C_pr%C3%A1vu",children:"https://wiki.iurium.cz/w/Vlastnick\xe9\\_\u017ealoby\\_v\\_\u0159\xedmsk\xe9m\\_pr\xe1vu"}),": actio negatoria m\xe1 k dispozici jen kviritsk\xfd vlastn\xedk)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Litiskontestace : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. d\xe1v\xe1 stran\xe1m mo\u017enost odvolat se k c\xedsa\u0159i",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(litiskontestace nesouvis\xed s odvol\xe1n\xedm)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. zp\u016fsob\xed nutnou novaci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 261: p\u016fvodn\xed obligace zanik\xe1 a p\u0159en\xe1\u0161\xed se do pr\xe1va procesn\xedho -> vznik\xe1 spor****)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. d\u011bl\xed \u0159\xedzen\xed na f\xe1zi in iure a apud iudicem",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 262)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jestli\u017ee po\u0161lu otroka s m\xfdm d\u017eb\xe1nem pro vodu, ne\u017e se otrok vr\xe1t\xed, m\xe1m ke d\u017eb\xe1nu : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. animus possidendi",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 65, 124)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. possessio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str.65, 122)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. corporalis possessio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 65, 123)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jestli\u017ee po\u0161lu otroka s m\xfdm v\u011bdrem pro vodu, ne\u017e se otrok vr\xe1t\xed, m\xe1m k v\u011bdru : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. dominium",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 63: otrok nevlastn\xed \u017e\xe1dn\xfd majetek, co nab\xfdv\xe1, nab\xfdv\xe1 pro sv\xe9ho p\xe1na)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. possessio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 123, Instituce str. 64: otrok nab\xfdv\xe1 dr\u017ebu pro sv\xe9ho p\xe1na)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. corporalis possessio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 123, Instituce str. 64: otrok nab\xfdv\xe1 dr\u017ebu pro sv\xe9ho p\xe1na)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ususfructus k v\u011bci kon\u010d\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. nabyt\xedm v\u011bci nov\xfdm vlastn\xedkem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 196 + fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. z\xe1nikem opr\xe1vn\u011bn\xe9 pr\xe1vnick\xe9 osoby",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 196 + fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. smrt\xed vlastn\xedka v\u011bci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 196 + fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Interpolace byly : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. povoleny c\xedsa\u0159em Iustinianem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 34: Digesta jsou sou\u010d\xe1st\xed CIC)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zak\xe1z\xe1ny c\xedsa\u0159em Iustinianem",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. zm\u011bny v textech fragment\u016f v Digestech",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 34)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za v\u011bc hmotnou se pova\u017euje : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pen\xedze",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(****Instituce str. 99: v\u011bc hmotn\xe1)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. poz\u016fstalost",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 99: v\u011bc nehmotn\xe1)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pohled\xe1vka",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 99: v\u011bc nehmotn\xe1)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za v\u011bc nehmotnou se pova\u017euje : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pen\xedze",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 99, v\u011bc druhov\xe1, generick\xe1)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pr\xe1vo pastvy na ciz\xedm pozemku",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce 100)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. poz\u016fstalost",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce 100)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. modus qualificatus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ur\u010den\xed \xfa\u010delov\xe9 sleduje z\xe1jem bu\u010f d\xe1rce sam\xe9ho anebo osob t\u0159et\xedch anebo z\xe1jem ve\u0159ejn\xfd, je z\xe1vazn\xfd, KUS str. 105 +  Instituce 290)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. modus duplex",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(nen\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. modus simplex",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(= ur\u010den\xed \xfa\u010delov\xe9, jedn\xe1 se o z\xe1jem obdarovan\xe9ho, z\xe1vazn\xfd nen\xed, ch\xe1pe se jen jako dobr\xe1 rada, KUS 105, Instituce 304-308 + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-55",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-55"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Disimulovan\xe9 pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed je pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zhojen\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. skr\xfdvaj\xedc\xed jin\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 96, Instituce 293)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. p\u0159edst\xedran\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 96 \u2013 simulovan\xe9 PJ)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Simulovan\xe9 pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed je pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. uzav\u0159en\xe9 na oko",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. p\u0159edst\xedran\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. zakr\xfdvaj\xedc\xed jin\xe9",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Co zahrnuje term\xedn peculium? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. majetek syna pod otcovskou moc\xed z\xedskan\xfd p\u0159i slu\u017eb\u011b v arm\xe1d\u011b",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 85 \u2013 peculium castrense)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. majetek dcery, kter\xfd obdr\u017eela od otce p\u0159i s\u0148atku",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 91- v\u011bno)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. majetek dan\xfd otrokovi p\u0159i propu\u0161t\u011bn\xed na svobodu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 85 \u2013 o peculium se jedn\xe1 ve chv\xedli, kdy je otrok pod moc\xed patera familias)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. majetek nabyt\xfd synem pod moc\xed otce rodiny p\u0159i slu\u017eb\u011b v arm\xe1d\u011b",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 85 \u2013 peculium castrense)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. majetek vy\u010dlen\u011bn\xfd otcem rodiny otrokovi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 85 \u2013 peculium servile)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. majetek man\u017eelky sine manu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce 85 \u2013 nejedn\xe1 se o peculium)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kdo se rozhodne v\u011bc, kterou si vyp\u016fj\u010dil, prodat, m\xe1 k t\xe9to v\u011bci : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. possessio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\u010dlov\u011bk u\u017e k v\u011bci nem\xe1 jen corpus possidendi, ale jeliko\u017e v\u011bc chce prodat, tedy nakl\xe1dat s n\xed dle vlastn\xed v\u016fle, m\xe1 k n\xed i animus possidendi \u2013 tedy je dr\u017eitelem)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. naturalis possessio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(m\xe1 detenci, ale t\xedm, \u017ee ji chce prodat, nast\xe1v\xe1 dr\u017eba)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. proprietas",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(v\u011bc nen\xed ve vlastnictv\xed toho \u010dlov\u011bka)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kdo se rozhodne v\u011bc, kterou si pronajal, zastavit, m\xe1 k t\xe9to v\u011bci : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. possessio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\u010dlov\u011bk u\u017e k v\u011bci nem\xe1 jen corpus possidendi, ale jeliko\u017e v\u011bc chce prodat, tedy nakl\xe1dat s n\xed dle vlastn\xed v\u016fle, m\xe1 k n\xed i animus possidendi \u2013 tedy je dr\u017eitelem)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. naturalis possessio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(rozhodne se v\u011bc zastavit, tedy u\u017e nen\xed detence)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. proprietas",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(p\u0159i pron\xe1jmu nep\u0159ech\xe1z\xed vlastnick\xe9 pr\xe1vo, tud\xed\u017e se nejedn\xe1 o vlastn\xedka)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kdo m\xe1 v\u011bc u sebe z d\u016fvodu \xfaschovy, m\xe1 k v\u011bci : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. proprietas",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 179 \u2013 depozit\xe1\u0159 z\xedsk\xe1v\xe1 k\xa0p\u0159edm\u011btu \xfaschovy detenci, nikoliv vlastnictv\xed/proprietas)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. naturalis possessio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 123/179\u2013 deposit\xe1\u0159 = \xfaschova -> detence)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. dominium",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 179 \u2013 depozit\xe1\u0159 z\xedsk\xe1v\xe1 k\xa0p\u0159edm\u011btu \xfaschovy detenci, nikoliv vlastnictv\xed/dominium)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V jak\xe9m p\u0159\xedbuzensk\xe9m vztahu bude man\u017eelka provdan\xe1 cum manu k otci sv\xe9ho man\u017eela, jemu\u017e je man\u017eel pod\u0159\xedzen? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. cognatio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 88 \u2013 man\u017eelka z\u016fst\xe1v\xe1 ve sv\xe9 p\u016fvodn\xed kogn\xe1tsk\xe9 rodin\u011b)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. affinitas",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 74 \u2013 pom\u011br man\u017eelky k p\u0159\xedbuzn\xfdm man\u017eela)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jako vlastn\xedk pozemku mus\xedm strp\u011bt : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. immise",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 155)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. v\xfdkon hypotek\xe1rn\xedho pr\xe1va",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(****Instituce 104)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. emise",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 155)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi v\u011bcn\xe1 pr\xe1va k v\u011bci ciz\xed pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ususfructus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 195 naho\u0159e)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. emphyteutick\xe9 pr\xe1vo",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 135 dole)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pozemkov\xe1 slu\u017eebnost",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 192 dole)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi v \u011bcn\xe1 pr\xe1va k v\u011bci ciz\xed NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pignus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"( z\xe1stava )"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. hypotek\xe1rn\xed pr\xe1vo",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. emphyteutick\xe9 pr\xe1vo",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Tempus pro vydr\u017een\xed movitosti dle justin\xe1nsk\xe9ho pr\xe1va \u010din\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. 2 roky",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 178 naho\u0159e \u2013 vydr\u017eec\xed doba nemovitosti podle Z\xe1kona 12 desek, klasick\xe9 pr\xe1vo t\xe9\u017e)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. 3 roky",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(****KUS 179 naho\u0159e \u2013 doba vydr\u017een\xed movitost\xed podle justini\xe1nsk\xe9ho pr\xe1va)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. 1 rok",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 178 naho\u0159e \u2013 vydr\u017eec\xed doba movitosti podle Z\xe1kona 12 desek, klasick\xe9 pr\xe1vo t\xe9\u017e)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mu\u017e se stal otcem rodiny (pater familias) : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. narozen\xedm mimo legitimn\xed man\u017eelstv\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-49",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-49"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. dosa\u017een\xedm 14 roku v\u011bku",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-49",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-49"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. \xfamrt\xedm osoby, kter\xe1 nad n\xedm p\u0159\xedmo vykon\xe1vala moc",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-49",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-49"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Lucrum cessans je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. u\u0161l\xfd zisk",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu) - KUS 223, Instituce 141"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. sou\u010d\xe1st interesse",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu) - KUS 223"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. imateri\xe1ln\xed \u0161koda",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Odvozen\xe1 dr\u017eba vznik\xe1 v p\u0159\xedpad\u011b : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. sekvestru",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. n\xe1jmu",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ru\u010dn\xed z\xe1stavy",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V\u011bc\xed hromadnou m\u016f\u017ee b\xfdt : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. knihovna",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kupa \u0161t\u011brku",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. sme\u010dka ps\u016f",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V\u011bc\xed hromadnou NEN\xcd : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. sb\xedrka soch",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. d\u016fm s vybaven\xedm",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(v\u011bc slo\u017een\xe1)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. kupa p\xedsku",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Usufruktu\xe1\u0159 nab\xfdv\xe1 plody okam\u017eikem : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. separace",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. specifikace",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. percepce",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(sklizn\xed/uchopen\xedm)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ius honorarium nen\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pr\xe1vo \xfa\u0159ednick\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ano, je)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pr\xe1vo tvo\u0159en\xe9 spr\xe1vci provinci\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce 47) - Jasn\u011b \u0159\xedkaj\xed, \u017ee ius honorarium tvo\u0159\xed i spr\xe1vci provinci\xed"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pr\xe1vo upravuj\xedc\xed honor",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ud\u011blov\xe1n\xed poct)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Formule : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. je na z\xe1v\u011br stadia in iure vytv\xe1\u0159ena stranami sporu - Viz instituce str. 283.",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(dle m\xe9ho sepisuje pr\xe9tor a ne strany sporu viz instituce 268)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je z\xe1vazn\xe1 pro soudce",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je vytv\xe1\u0159ena praetorem",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi pravideln\xe9 \u010d\xe1sti formule NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. condemnatio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(hypoteticky formulovan\xfd p\u0159\xedkaz k odsouzen\xed, deleguje na soudce pravomoc vyn\xe9st rozsudek v konkr\xe9tn\xedm p\u0159\xedpad\u011b)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. intentio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu -> shrnuje n\xe1rok \u017ealobce)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Iusiurandum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. constructio",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi pravideln\xe9 \u010d\xe1sti formule pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Inventio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Intentio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Iusiurandum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. iudicis nominatio",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Nemovitou v\u011bc\xed je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. d\u016fm na Gaiov\u011b pozemku",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 86, fr. 147) \u2013 v tomto p\u0159\xedpad\u011b nen\xed objektem pr\xe1va"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Tiberi\u016fv sad",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 86, fr. 147 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Aulova louka",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 86, fr. 147 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Nemovitou v\u011bc\xed NEN\xcd : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Aulova louka",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 86, fr. 147 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Tiberi\u016fv sad",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 86, fr. 147 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. d\u016fm na Gaiov\u011b pozemku",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 86, fr. 147)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nem\u016f\u017ee nastat u delikt\u016f",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je mo\u017en\xe9 ji stanovit ocen\u011bn\xedm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str.223)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. je v\u017edy \u0161kodou re\xe1lnou",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Damnum emergens je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. u\u0161l\xfd zisk",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. skute\u010dn\xe1 \u0161koda",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. n\xe1hrada \u0161kody",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Audiatur et altera pars znamen\xe1, \u017ee : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. mus\xed b\xfdt vyslechnuti v\u0161ichni sv\u011bdci",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. se nem\xe1 naslouchat cizinc\u016fm",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. se nem\xe1 naslouchat jin\xfdm osob\xe1m ne\u017e \u0159\xedmsk\xfdm ob\u010dan\u016fm",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. m\xe1 b\xfdt d\xe1n prostor k vyj\xe1d\u0159en\xed tak\xe9 druh\xe9 stran\u011b sporu",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi leges Romanae Barbarorum pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. lex Visigothorum - KUS",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. lex Burgundionum - KUS",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. lex Sacrorum",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"Mezi leges Romanae Barbarorum NEpat\u0159\xed : "}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi zp\u016fsoby mimosoudn\xedch \u0159e\u0161en\xed sporu pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. transactio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str.280 - sm\xedr)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. transcriptio",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. arbitrium",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str.281 - arbitr\xe1\u017en\xed \u0159\xedzen\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. compensatio",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi zp\u016fsoby mimosoudn\xedch \u0159e\u0161en\xed sporu NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ferruminatio",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. transactio",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. transcriptio",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Actio rei uxoriae byla \u017ealoba : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. na neplatnost zcizen\xed dot\xe1ln\xedho pozemku",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. na vymo\u017een\xed vr\xe1cen\xed v\u011bna",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. na rozveden\xed man\u017eelstv\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. jak skute\u010dn\u011b pot\u0159ebuje on a jeho rodina",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. jak skute\u010dn\u011b pot\u0159ebuje panuj\xedc\xed pozemek",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. jak slu\u017eebn\xfd pozemek bude zat\u011b\u017eovat co nejm\xe9n\u011b",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kter\xe1 z osob je alieni iuris? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. 5let\xfd neman\u017eelsk\xfd syn",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(neman\u017eelsk\xe9 d\u011bti sui iuris)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dcera provdan\xe1 se souhlasem otce sine manu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 134)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vdova po otci rodiny",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(sui iuris)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi ozna\u010den\xed pro \u017ealobu NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. condicio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(podm\xednka latinsky)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. condictio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(nap\u0159.: furtiva, \u017ealoba po\u0161kozen\xe9ho proti vlastn\xedkovi sm\xedchan\xfdch pen\u011bz, zn\u011bj\xed na p\u0159esn\u011b stanovenou \u010d\xe1stku Instituce str.108)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. petitio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ususfructus, \u017ealoba na ochranu ususfructu KUS str.200)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi ozna\u010den\xed pro \u017ealobu pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. condicio",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. condictio",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. petitio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(m\u016f\u017ee b\xfdt i \u017e\xe1dost o vyd\xe1n\xed poz\u016fstalosti)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ozna\u010den\xed pro \u017ealobce je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. reus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\u017ealovan\xfd, KUS 114 dole)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. iudex",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(soudce \u2013 vych\xe1z\xedm z ",(0,r.jsx)(s.em,{children:"nemo iudex in causa sua"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. actor",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 114 dole)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ozna\u010den\xed pro \u017ealovan\xe9ho je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. actor",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. reus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(****z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. arbitr",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"\u0158\xedmsk\xe9 pr\xe1vo znalo : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. n\xe1hradnictv\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. zastoupen\xed nep\u0159\xedm\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. zastoupen\xed p\u0159\xedm\xe9",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"12let\xfd chlapec sui iuris : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. se m\u016f\u017ee o\u017eenit",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(nedosp\u011bl\xed nemohou uzav\xedrat s\u0148atky)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. se m\u016f\u017ee zasnoubit",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z\xe1snuby mohli uzav\u0159\xedt i nedosp\u011blci tzn \u201einfantia maiores\u201c z\xe1snuby nem\u011bly \u017e\xe1dn\xe9 pr\xe1vn\xed d\u016fsledky)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. m\u016f\u017ee m\xedt peculium",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:'(podle m\u011b ne, KUS str. 146 a d\xe1le: peculium je majetek, kter\xfd pater familias (tzn osoba siu iuris) vyd\u011bloval pro sv\xe9 syny a otroky, aby na n\u011bm hospoda\u0159ili + dle ius wiki "je-li nedosp\u011blec sui iuris, je mu ustanoven poru\u010dn\xedk \u2013 tutor impuberum \u2190 p\xe9\u010de o v\xfdchovu a spr\xe1vu majetku" tzn. spr\xe1vu majetku by prov\xe1d\u011bl tutor impuberum)'})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pro postaven\xed \u017ealobce je charakteristick\xe9 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pasivn\xed legitimace",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. d\u016fkazn\xed b\u0159emeno",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. aktivn\xed legitimace",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"\u0158\xedmsk\xe9 ob\u010danstv\xed se nab\xfdvalo : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. narozen\xedm \u0159\xedmsk\xfdm ob\u010dan\u016fm - Inst str. 70",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pomoc\xed Constitutio Antoniniana  - Inst. 70",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(v z\xe1vorce)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. propu\u0161t\u011bn\xedm otroka n\u011bkter\xfdm ze zp\u016fsob\u016f podle pr\xe1va praetorsk\xe9ho",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(jen podle ius civile!! -> pr\xe9tor chr\xe1n\xed jen p\u0159ed znovuotro\u010den\xedm)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. platn\xe9, ale ne\xfa\u010dinn\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(podm\xednka suspenzivn\xed - odkl\xe1dac\xed, KUS str. 102)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. neplatn\xe9 a ne\xfa\u010dinn\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(podm\xednka nemo\u017en\xe1 KUS str.101)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. \xfa\u010dinn\xe9, ale na\u0159\xedkateln\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pr\xe1vo p\u0159irozen\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 48)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pr\xe1vo p\u0159\xedrodn\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pr\xe1vo p\u0159\xedrody",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ius naturale je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. v \u0158\xedm\u011b nezn\xe1ma kategorie d\u011blen\xed pr\xe1va",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Pr\xe1vo p\u0159\xedrodn\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Actio popularis : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. m\u016f\u017ee podat ka\u017ed\xfd ob\u010dan",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str.79)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. m\u016f\u017ee podat jen popul\xe1r",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(popul\xe1rov\xe9 byla politick\xe1 strana, brat\u0159i Gracchov\xe9)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. m\u016f\u017ee podat kdokoli z obyvatel \u0158\xedma",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Slu\u017eebnost cesty je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. servitus discontinua",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= slu\u017eebnost, kter\xe1 nen\xed vykon\xe1v\xe1na neust\xe1le \u2013 tj. po t\xe9 cest\u011b nechod\xedm 24/7 tam a zp\xe1tky, ale projdu tam jednou za \u010das; p\u0159edn\xe1\u0161ka 8 \u2013 Iura in re aliena*)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. servitus affirmativa",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(= ",(0,r.jsx)(s.em,{children:"j\xe1, jako vlastn\xedk pozemku, mohu n\u011bco na slu\u017eebn\xe9m pozemku konat,  tj. chodit; p\u0159edn\xe1\u0161ka 8 \u2013 Iura in re aliena"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. servitus nec mancipi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"tato odpov\u011b\u010f nen\xed pravdiv\xe1, jeliko\u017e slu\u017eebnost cesty pat\u0159\xed mezi venkovsk\xe9 pozemkov\xe9 slu\u017eebnosti, kter\xe9 jsou mancipa\u010dn\xed; Instituce, str. 127"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna za nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Slu\u017eebnost cesty mohu v klasick\xe9 dob\u011b na italsk\xe9 p\u016fd\u011b z\u0159\xeddit pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. mancipace",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(KUS str. 193 slu\u017eebnost cesty je v\u011bc mancipa\u010dn\xed, str.170 mancipac\xed se p\u0159ev\xe1d\xed mancipa\u010dn\xed v\u011bci + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://quizlet.com/585197547/riman-otazky-flash-cards/",children:"https://quizlet.com/585197547/riman-otazky-flash-cards/"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. tradice",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(v\xfd\u010det z\u0159\xedzen\xed Instituce str.128)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. darov\xe1n\xedm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(v\xfd\u010det z\u0159\xedzen\xed Instituce str.128)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Slu\u017eebnost cesty mezi pozemky na italsk\xe9 p\u016fd\u011b je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. slu\u017eebnost p\u0159etr\u017eit\xe1",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(****viz semin\xe1\u0159 \u0160ejdla, nechod\xedm po n\xed neust\xe1le tam a zp\xe1tky)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. slu\u017eebnost negativn\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. slu\u017eebnost nemancipa\u010dn\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*ne, je mancipa\u010dn\xed, KUS str.193)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Modus je mo\u017en\xe9 p\u0159ipojit k pr\xe1vn\xedm jedn\xe1n\xedm : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. oner\xf3zn\xedm",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zavazovac\xedm",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. lukrativn\xedm",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str.306 - \u201c...*lze ho p\u0159ipojit pouze k lukrativn\xedm pr\xe1vn\xedm jedn\xe1n\xedm\u201d"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokud v\u011bc z\xedsk\xe1v\xe1m tradic\xed na z\xe1klad\u011b n\xe1jmu, dr\u017eitelem v\u011bci se st\xe1v\xe1m : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. tradic\xed \u2013 str. 124 instituce => zvl\xe1\u0161tn\xed p\u0159\xedpady nabyt\xed dr\u017eby",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(zde by sed\u011blo brevi manu)?"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vznikem animus possidendi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 124, u n\xe1jmu jsi detentorem, pokud tu v\u011bc p\u0159ijme\u0161 na z\xe1klad\u011b traditio brevi manu, tak je t\u0159eba projevit animus possidendi=v\u016fli dr\u017eet)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. konsensem",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokud v\u011bc z\xedsk\xe1v\xe1m tradic\xed na z\xe1klad\u011b daru, dr\u017eitelem v\u011bci se st\xe1v\xe1m : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. tradic\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str.173)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. konsensem",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. akceptac\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. tradic\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. akceptac\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. konsensem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokud v\u011bc z\xedsk\xe1v\xe1m tradic\xed na z\xe1klad\u011b v\xfdp\u016fj\u010dky, dr\u017eitelem v\u011bci se st\xe1v\xe1m : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. tradic\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vznikem animus possidendi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 124, stejn\xe9 jako kdybych m\u011bl v\xa0n\xe1jmu (detence) -> traditio brevi manu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. konsensem",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. sabini\xe1n\u016f",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(podle Sabini\xe1n\u016f je opu\u0161t\u011bn\xe1 v\u011bc res nullius (Instituce online verze str. 106)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. justini\xe1nsk\xe9ho pr\xe1va",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(na\u0161la jsem to nap\u0159. v dipl. Pr\xe1ci ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://theses.cz/id/1nwmtr/Diplomova_prace_Milan_Capal-_.pdf",children:"https://theses.cz/id/1nwmtr/Diplomova_prace_Milan_Capal-_.pdf"})," (str. 13)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. prokuli\xe1n\u016f",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*a\u017e kdy\u017e z\xedsk\xe1 do dr\u017eby t\u0159et\xed osoba (Instituce online verze str. 106)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ji\u017e samotnou derelikc\xed nedoch\xe1z\xed k z\xe1niku vlastnictv\xed dle : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. sabini\xe1n\u016f",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(podle Sabini\xe1n\u016f je opu\u0161t\u011bn\xe1 v\u011bc res nullius (Instituce online verze str. 106)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. justini\xe1nsk\xe9ho pr\xe1va",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(na\u0161la jsem to nap\u0159. v dipl. Pr\xe1ci ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://theses.cz/id/1nwmtr/Diplomova_prace_Milan_Capal-_.pdf",children:"https://theses.cz/id/1nwmtr/Diplomova_prace_Milan_Capal-_.pdf"})," (str. 13)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Soused na sv\xe9m pozemku hloub\xed j\xe1mu a ohro\u017euje statiku moj\xed stavby. Mohu se br\xe1nit  pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. cautio damni infecti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*z\xe1ruka proti hroz\xedc\xed \u0161kod\u011b (KUS str. 188 odst. 303)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. actio negatoria",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*\u017ealoba proti ru\u0161en\xed vlast. pr\xe1va \u2013 zde pouze hroz\xed \u0161koda, ale nenastala)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. interdictum Utrubi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*ochrana dr\u017eby u movitost\xed, zde nemovitost!)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Soused na sv\xe9m pozemku m\xe1 k\u0159iv\xfd strom a ohro\u017euje st\u0159echu moj\xed stavby. Mohu se br\xe1nit pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. cautio damni infecti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*z\xe1ruka proti hroz\xedc\xed \u0161kod\u011b (KUS str. 188 odst. 303)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. actio negatoria",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*\u017ealoba proti ru\u0161en\xed vlast. pr\xe1va \u2013 zde pouze hroz\xed \u0161koda, ale nenastala)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. interdictum Utrubi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*ochrana dr\u017eby u movitost\xed, zde nemovitost)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Fikce actio Publiciana in rem spo\u010d\xedv\xe1 v p\u0159imy\u0161len\xed si : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. \u017ee \u017ealobce se stal vlastn\xedkem v\u011bci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 160 odst, 269)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. \u017ee \u017ealobce by byl vlastn\xedkem v\u011bci, pokud by ji\u017e ub\u011bhl vydr\u017eec\xed \u010das",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*tady si nejsem jist\xe1 t\xedm podmi\u0148ovac\xedm zp\u016fsobem pokud by ji\u017e ub\u011bhl \u2013 fikce je, \u017ee u\u017e ub\u011bhl (KUS str. 160 odst, 269)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. \u017ee \u017ealobce by se stal vlastn\xedkem, pokud by mu \u017ealovan\xfd v\u011bc nesebral",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. m\xe1 u v\u0161ech druh\u016f \u017ealob v\u017edy \u017ealovan\xfd",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*ne u v\u0161ech \u017ealob)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. m\xe1 u actiones in personam v\u017edy \u017ealobce",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*povinnost \u017ealovan\xe9ho)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. m\xe1 u actiones in rem v\u017edy \u017ealovan\xfd",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*nen\xed u actiones in rem (Insitutce online verze str. 269)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi druhy c\xedsa\u0159sk\xfdch konstituc\xed pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. dekreta c\xedsa\u0159e",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 28 \u2013 z\xe1vazn\xe9 \u2013 povaha precedentu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. mandata \xfa\u0159edn\xedk\u016fm",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 28 odst. 41 \u2013 z\xe1vazn\xe9 -> mandata = rozkazy)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. rozhodnut\xed c\xedsa\u0159sk\xe9ho soudu",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= decreta, KUS str. 28 odst. 41)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. instrukce \xfa\u0159edn\xedk\u016fm",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= mandata, KUS str. 28 odst. 41 \u2013 z\xe1vazn\xe9)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi druhy c\xedsa\u0159sk\xfdch konstituc\xed NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. dekreta c\xedsa\u0159e",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 28 \u2013 z\xe1vazn\xe9 \u2013 povaha precedentu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. mandata \xfa\u0159edn\xedk\u016fm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 28 \u2013 z\xe1vazn\xe9 -> mandata = rozkazy)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. instrukce \xfa\u0159edn\xedk\u016fm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 28 \u2013 z\xe1vazn\xe9 - mandata)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed kauz\xe1ln\xed je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. podm\xedn\u011bn\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. opodstatn\u011bn\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://ssjc.ujc.cas.cz/search.php?hledej=Hledat&heslo=opodstatn%C4%9Bn%C3%BD&sti=EMPTY&where=hesla&hsubstr=no",children:(0,r.jsx)(s.em,{children:"https://ssjc.ujc.cas.cz/search.php?hledej=Hledat&heslo=opodstatn%C4%9Bn%C3%BD&sti=EMPTY&where=hesla&hsubstr=no"})})," *)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. n\xe1hodn\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(jedn\xe1n\xed, kde se p\u0159ihl\xed\u017e\xed k\xa0d\u016fvodu p\u0159evodu (Instituce online verze str. 302)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi typick\xe1 vlastn\xedkova opr\xe1vn\u011bn\xed NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ius possidendi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pr\xe1vo v\u011bc dr\u017eet, Instituce str.103 + KUS str. 154 odst. 258)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(v\u0161echny pat\u0159\xed \u2013 isu possidendi, abutendi, utendi, fruendi, KUS str. 154 odst. 258)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ius abutendi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pr\xe1vo v\u011bc zni\u010dit, Instituce str.103 + KUS str. 154 odst. 258)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ius utendi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pr\xe1vo v\u011bc u\u017e\xedvat, Instituce str.103 + KUS str. 154 odst. 258)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"D\u016fsledkem prekluze je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. z\xe1kaz podat \u017ealobu",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. vznik nedluhu",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. z\xe1nik n\xe1roku",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"jeliko\u017e se jedn\xe1 o z\xe1nik pr\xe1va jako takov\xe9ho, zanik\xe1 tak\xe9 n\xe1rok, aby z takov\xe9ho pr\xe1va bylo pln\u011bno"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Exhibitorn\xed interdicta : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pat\u0159\xed mezi dr\u017eebn\xed interdicta",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*exh. d\u011blen\xed dle obsahu ne p\u0159edm\u011btu \xfapravy \u2013 dr\u017eebn\xed (KUS str. 128 odst. 212 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zakazuj\xed n\u011bco uk\xe1zat",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(interdicta prohibitoria, KUS str. 128 odst. 212 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. p\u0159ikazuj\xed n\u011bco p\u0159in\xe9st",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(p\u0159\xedkaz, aby osoba n\u011bco vykonala (KUS str. 128 odst. 212 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Corporalis possessio je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. opr\xe1vn\u011bn\xed subjektu k faktick\xe9mu ovl\xe1d\xe1n\xed v\u011bci",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. jednou z podm\xednek dr\u017eby",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. v\u016fle subjektu k faktick\xe9mu ovl\xe1d\xe1n\xed v\u011bci",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Corporalis possessio NEN\xcd: ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. jednou z podm\xednek dr\u017eby",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 163* \u2013 *je fyzick\xfdm ovl\xe1d\xe1n\xedm v\u011bci a podm\xednkou dr\u017eby)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. opr\xe1vn\u011bn\xed subjektu k faktick\xe9mu ovl\xe1d\xe1n\xed v\u011bci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 162* \u2013 *nen\xed fyzick\xfdm ovl\xe1d\xe1n\xedm v\u011bci)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. v\u016fle subjektu k faktick\xe9mu ovl\xe1d\xe1n\xed v\u011bci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 162* \u2013 *nen\xed fyzick\xfdm ovl\xe1d\xe1n\xedm v\u011bci)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Inskripce fragmentu justini\xe1nsk\xfdch Digest obsahuje : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dataci \u2013 nen\xed v inskripci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 47 odst. 75)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. jm\xe9no schvaluj\xedc\xedho c\xedsa\u0159e \u2013 nen\xed v inskripci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 47 odst. 75)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. jm\xe9no autora",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(inskripce obsahovala jm\xe9no autora a n\xe1zev spisu, ze kter\xe9ho l\xe1tka \u010derp\xe1 (KUS str. 47 odst. 75)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Princip pekuni\xe1rn\xed kondemnace $$$se u negatorn\xed \u017ealoby projev\xed t\xedm, \u017ee : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. \u017ealovan\xfd bude odsouzen k n\xe1hrad\u011b \u0161kody",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 120 odst. 199)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. \u017ealovan\xfd bude povinen uv\xe9st v\u011bc do p\u016fvodn\xedho stavu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 120 odst. 199)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. \u017ealovan\xe9mu bude pod pokutou zak\xe1z\xe1no dal\u0161\xed p\u016fsoben\xed na v\u011bc",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 120 odst. 199)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pekuni\xe1rn\xed kondemnace znamen\xe1, \u017ee n\xe1rok \u017ealobce bude soudem v\u017edy ocen\u011bn pen\u011bzi (KUS str. 120 odst. 199)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Princip pekuni\xe1rn\xed kondemnace znamen\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. rozsudek mus\xed zn\xedt v\u017edy na pen\u011b\u017eitou \u010d\xe1stku",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(soud p\u0159ed vynesen\xedm rozsudku \u017ealobc\u016fv n\xe1rok v\u017edy musel ocenit v pen\u011bz\xedch (KUS str. 120 odst. 199)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. \u017ealuj\xed se jen ty n\xe1roky, kter\xe9 jsou ur\u010deny v pen\u011b\u017eit\xe9 form\u011b",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*\u017ealovat \u0161lo nepen\u011b\u017eit\xe9 n\xe1roky, ale soud je n\xe1sledn\u011b ocenil pen\u011bzi (KUS str. 120 odst. 199)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. rozsudek je v\u017edy ve form\u011b pen\u011b\u017eit\xe9 pokuty \u2013 nejednalo se o pokutu, ale ocen\u011bn\xed n\xe1roku",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 120 odst. 199)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V\u011bcn\xe9 pr\xe1vo u\u017e\xedvat bezplatn\u011b byt je podle justini\xe1nsk\xe9ho pr\xe1va : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. superfici\xe1rn\xed pr\xe1vo",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Superficies \u2013 d\u011bdi\u010dn\xe9 pr\xe1vo stavby na ciz\xedm pozemku)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. osobn\xed slu\u017eebnost",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 192 \u2013 omezen\xed vlastn\xedka bytu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. re\xe1ln\xe9 b\u0159emeno",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://wiki.iurium.cz/w/Re%C3%A1ln%C3%A1%5C_b%C5%99emena",children:"https://wiki.iurium.cz/w/Re%C3%A1ln%C3%A1\\_b%C5%99emena"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Taxatio : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je ozna\u010den\xedm pro mimo\u0159\xe1dnou da\u0148",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je stanoven\xedm nejni\u017e\u0161\xed sumy, na kterou m\u016f\u017ee b\xfdt odsouzen \u017ealovan\xfd",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. je maximalizac\xed v\xfd\u0161e kondemna\u010dn\xed \u010d\xe1stky",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/slovnicek/taxatio",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/slovnicek/taxatio"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi derivativn\xed zp\u016fsoby nabyt\xed vlastnictv\xed pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. adjudikace",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 175) Inst - 106-110 (soudn\xedm v\xfdrokem)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. injurecese",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 172)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. tradice",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 172)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. mancipace",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 170-1)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Derivativn\xedm zp\u016fsobem nabyt\xed vlastnictv\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. vlastnictv\xed zanik\xe1 \u2013 maxim\xe1ln\u011b vlastnictv\xed p\u016fvodn\xedho vlastn\xedka",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str.114 vlastnictv\xed zanik\xe1 p\u0159evodem, u derivativn\xedho zp\u016fsobu nabyt\xed vlastnictv\xed doch\xe1z\xed k\xa0p\u0159evodu vlastnictv\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. vlastnictv\xed se p\u0159ev\xe1d\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 171)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. zanik\xe1 z\xe1stavn\xed pr\xe1vo",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str.238)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi derivativn\xed zp\u016fsoby nabyt\xed vlastnictv\xed NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. adiudikace",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(soudn\xedm v\xfdrokem)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. tradice",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. mancipace",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. opatrovn\xedk nad ment\xe1ln\u011b zaostal\xfdm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 151 \u2013 cura furiosi)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. poru\u010dn\xedk nad \u017eenou",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 151 \u2013 tutela mulierum)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 151)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. opatrovn\xedk nad nezletil\xfdm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 152 \u2013 cura minorum)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Omyl v osob\u011b se ozna\u010duje jako : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. error in sexu",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 95)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. error minoris",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. error personalis",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. non nocet",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ne\u0161kod\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. excusat",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(omlouv\xe1)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 113, spr\xe1vn\xe1 odpov\u011b\u010f je non excusat)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. adiuvat",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(p\u0159eje, pom\xe1h\xe1)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"error esentialis je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. omyl podstatn\xfd",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 95 + z moodle z cvi\u010dn\xe9ho testu 2020)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. omyl omluviteln\xfd",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*z moodle z cvi\u010dn\xe9ho testu 2020)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. omyl z\xe1kladn\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(nen\xed ve v\xfd\u010dtu v\xa0Instituc\xedch na str. 294)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Error probabilis je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. omyl pravd\u011bpodobn\xfd",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 113)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. TADY SI PUS\u0164TE PANA LUK\xc1\u0160E KRILA, A\u0164 JE V\xc1M L\xc9PE\u2014> doporu\u010den\xed redakce J+P!",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. omyl omluviteln\xfd",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 113)-*** p\u0159\xedmo naps\xe1no, \u017ee je i omluviteln\xfd ne?Souhlas\xedm"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. omyl kupce",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. omyl v druhu pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(KUS, str. 95), ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/slovnicek/error-in-negotio",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/slovnicek/error-in-negotio"})," + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. omyl spo\u010d\xedvaj\xedc\xed v neznalosti obsahu pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(error in substantia v Instituc\xedch str. 294 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Gaius ulil v dobr\xe9 v\xed\u0159e sochu z Aulova bronzu, a tak dle justini\xe1nsk\xe9ho pr\xe1va : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. se Gaius stal vlastn\xedkem sochy",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 181)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. se Aulus stal vlastn\xedkem sochy",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 181 - vlastn\xedkem se st\xe1v\xe1 majitel bronzu (Aulus), proto\u017ee bronz je taviteln\xfd a m\u016f\u017eeme jej vr\xe1tit zp\u011bt do p\u016fvodn\xedho stavu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. do\u0161lo ke specifikaci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 181) (nedo\u0161lo ke zpracov\xe1n\xed, i kdy\u017e vlastn\xedkem z\u016fst\xe1v\xe1 Aulus?)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Gaius v dob\u011b Justini\xe1na vysekal v dobr\xe9 v\xed\u0159e sochu z Aulova mramoru, a tak : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. se Gaius stal vlastn\xedkem sochy",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 181 & Instituce str. 108: specificatio, podle Prokuli\xe1n\u016f, v dobr\xe9 v\xed\u0159e, ned\xe1 se uv\xe9st do p\u016fvodn\xedho stavu a nebo \u010d\xe1ste\u010dn\u011b pou\u017eil sv\u016fj materi\xe1l = podle Justini\xe1na + Instituce str. 109 \u2013 6) specificatio)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. se Aulus stal vlastn\xedkem sochy",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 181 & Instituce str. 108: mohlo by podle Sabini\xe1n\u016f + str. 109 \u2013 6) specificatio \u2013 jen pokud by byl ve zl\xe9 v\xed\u0159e)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. do\u0161lo k akcessi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 180 \u2013 spojen\xed dvou v\u011bc\xed, nabyt\xed p\u0159\xedr\u016fstkem & Instituce str. 106: nedo\u0161lo)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Aulus v dobr\xe9 v\xed\u0159e p\u0159iva\u0159il ke sv\xe9 bronzov\xe9 so\u0161e kovovou ruku ve vlastnictv\xed Gaia, a tak: ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Ani jedna z mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Gaius se stal vlastn\xedkem celku",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Do\u0161lo k\xa0akcesi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 180)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Aulus se stal vlastn\xedkem celku",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(KUS \u2013 str. 180\u2013 Aulus vlo\u017eil do spojen\xed v\u011bc hlavn\xed s v\u011bt\u0161\xed hodnotou -> ",(0,r.jsx)(s.strong,{children:"accessio cedit principali -"}),"> p\u0159\xedr\u016fstek n\xe1sleduje v\u011bc hlavn\xed)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. se Gaius stal vlastn\xedkem sochy",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*KUS \u2013 str. 181 - vlastn\xedkem se st\xe1v\xe1 majitel bronzu (Gaius), proto\u017ee bronz je taviteln\xfd a m\u016f\u017eeme jej vr\xe1tit zp\u011bt do p\u016fvodn\xedho stavu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. se Aulus stal vlastn\xedkem sochy",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 181)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. do\u0161lo ke specifikaci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 181)*** (stejn\xe9 jako dv\u011b ot\xe1zky zp\u011bt)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Gaius v dobr\xe9 v\xed\u0159e p\u0159iva\u0159il ke sv\xe9 bronzov\xe9 so\u0161e kovovou ruku ve vlastnictv\xed Aula, a tak : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Gaius se stal vlastn\xedkem celku",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 180\u2013u sochy nedoch\xe1z\xed ke ztr\xe1t\u011b funkce, jde o v\u011bc hlavn\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Aulus se stal vlastn\xedkem celku",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. do\u0161lo k\xa0akcesi",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS \u2013 str. 180)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Nasciturus : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. je chr\xe1n\u011bn",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(jeho majetkov\xe9 z\xe1jmy) ",(0,r.jsx)(s.strong,{children:"pomoc\xed curatora ventris"})," *(Instituce, str. 52, pr\xe1vn\xed subjektivita)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. m\xe1 pr\xe1vn\xed subjektivitu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 52, pr\xe1vn\xed subjektivitu nem\xe1 -> proto jsou chr\xe1n\u011bna jeho majetkov\xe1 pr\xe1va curatorem)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. je po\u010dat\xe9, je\u0161t\u011b nenarozen\xe9 d\xedt\u011b, pokud se narod\xed \u017eiv\xe9 a s lidskou podobou",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(Instituce, str. 52, pr\xe1vn\xed subjektivita + KUS, str. 69 + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-32",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-32"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jak\xfdm zp\u016fsobem se lze dostat pod moc otce rodiny? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. adrogac\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 81, Pater familias)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. emancipac\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 81, Pater familias)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. legitimac\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, 96, Pr\xe1vn\xed postaven\xed d\u011bt\xed ->neman\u017eelsk\xe9 d\xedt\u011b m\u016f\u017ee z\xedskat postaven\xed man\u017eelsk\xe9ho p\u0159ijet\xedm do rodiny - legitimac\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Princip kolegiality znamen\xe1, \u017ee : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. rozhodnut\xed \xfa\u0159edn\xedk\u016f mus\xed b\xfdt jednomysln\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS, 7 dole)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. \xfa\u0159edn\xedci mus\xed komunikovat a postupovat spole\u010dn\u011b",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, 14, \xda\u0159edn\xedci)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. jsou pravideln\u011b voleni do t\xe9\u017ee funkce alespo\u0148 dva \xfa\u0159edn\xedci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, 14, \xda\u0159edn\xedci)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi mimo\u0159\xe1dn\xe9 magistr\xe1tsk\xe9 prost\u0159edky pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. interdikta",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\xfa\u0159edn\xed p\u0159\xedkazy)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. missio in possessionem",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(uveden\xed do dr\u017eby)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. in integrum restitutio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(navr\xe1cen\xed do p\u0159ede\u0161l\xe9ho stavu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. praetorsk\xe9 stipulace",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(form\xe1ln\xed sliby, z\xe1vazn\xe9 podle civiln\xedho pr\xe1va)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi mimo\u0159\xe1dn\xe9 magistr\xe1tsk\xe9 prost\u0159edky NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. restitutio natalium",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + ud\u011blen\xed ingenuity c\xedsa\u0159em, Instituce str. 66)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. missio in detentionem",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. restitutio in rem",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. restitutio in integrum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + navr\xe1cen\xed do p\u0159edchoz\xedho stavu, Instituce str. 275)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Condemnatio ve formuli : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je jin\xe9 ozna\u010den\xed pro rozsudek",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 284, Formula)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je hypoteticky formulovan\xfd p\u0159\xedkaz k odsouzen\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 269, Formula)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pravideln\u011b obsahuje pou\u010den\xed o opravn\xfdch prost\u0159edc\xedch",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 284, Formula)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Condemnatio : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. je hypoteticky formulovan\xfd p\u0159\xedkaz k odsouzen\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 269, Formula)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. slou\u017e\xed k delegaci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 269, Formula)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 284, Formula)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. je jin\xe9 ozna\u010den\xed pro rozsudek",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 284, Formula)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Condicio z hlediska obsahu pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed je jeho : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. accidentalium",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 287-8)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. naturalium",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. essentialium",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"\u010c\xed z\xe1jmy chr\xe1nil curator furiosi? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. nascitura",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 55, du\u0161evn\xed nemoc)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. marnotratn\xedka",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 55, du\u0161evn\xed nemoc)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Podm\xednka se latinsky NE\u0159ekne : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. condictio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\u017ealoba zn\u011bj\xedc\xed na p\u0159esn\u011b stanovenou \u010d\xe1stku)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. communio",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. condicio",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"\u0158\xedman sirotek m\u016f\u017ee vlastnit nemovitost v \u0158\xedm\u011b od : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. narozen\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 73, status familiae)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. 14 let",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 73, status familiae)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. 7 let",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 73, status familiae)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"\u0158\xedman sirotek si m\u016f\u017ee koupit za princip\xe1tu v \u0158\xedm\u011b nemovitost od : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. zletilosti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 73, status familiae)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dosp\u011blosti",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 73, status familiae)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. narozen\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 73, status familiae)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"14let\xfd \u0158\xedman-sirotek : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je alieni iuris",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. nem\u016f\u017ee vlastnit mancipa\u010dn\xed v\u011bci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(m\u016f\u017ee vlastnit - \u0161ejdl semin\xe1\u0159)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. se m\u016f\u017ee o\u017eenit",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 73, status familiae)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. actio negatoria",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 187: z\xe1p\u016fr\u010d\xed \u017ealoba-\u017ealoba proti \u010d\xe1ste\u010dn\xe9mu ru\u0161en\xed pr\xe1va)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. vindicatio servitutis",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 200: vindikace slu\u017eebnosti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. rei vindicatio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 117: civiln\xed vlastnick\xe1 \u017ealoba)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za vl\xe1dy c\xedsa\u0159e Justini\xe1na Gaius v dobr\xe9 v\xed\u0159e namaloval sv\xfdmi olejov\xfdmi barvami portr\xe9t sv\xe9 man\u017eelky na pl\xe1tno ve vlastnictv\xed Aula, a tak : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Gaius se stal vlastn\xedkem obrazu",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 107: accessio pictura, p\u0159\xedr\u016fstek namalov\xe1n\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. do\u0161lo ke specifikaci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 108: zpracov\xe1n\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Aulus se stal vlastn\xedkem obrazu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 107: za Sabini\xe1n\u016f)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V dobr\xe9 v\xed\u0159e jsem koupil movitost od zlod\u011bje. Po \u010dty\u0159ech letech jsem vzhledem k v\u011bci jej\xedm : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. odvozen\xfdm dr\u017eitelem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 123: ovl\xe1d\xe1n\xed v\u011bci pro jin\xe9ho)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. vlastn\xedkem",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(Instituce str. 110 res furtivae nelze vydr\u017eet ani v dobr\xe9 v\xed\u0159e; B\u011blovsk\xfd* ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://intervalla.prf.cuni.cz/chyby.html",children:"Nej\u010dast\u011bj\u0161\xed chyby, neproblemati\u010dt\u011bj\u0161\xed ot\xe1zky (cuni.cz)"})]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. detentorem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 163: fyzicky ovl\xe1d\xe1 v\u011bc, ale nem\xe1 a nem\u016f\u017ee m\xedt v\u016fli na ni p\u016fsobit jako na vlastn\xed)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za v\u011bc re\xe1ln\u011b d\u011blitelnou se NEpova\u017euje : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pozemkov\xe1 slu\u017eebnost",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 127 - n\u011bd\u011bliteln\xe1 a nezciziteln\xe1)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pozemek",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 101)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. b\xfdk",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + Instituce str. 101)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za v\u011bc re\xe1ln\u011b NEd\u011blitelnou se NEpova\u017euje : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. osobn\xed slu\u017eebnost",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z m\xe9ho nahl\xed\u017een\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pozemkov\xe1 slu\u017eebnost",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pecen chleba",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za v\u011bc re\xe1ln\u011b ned\u011blitelnou se pova\u017euje : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. b\xfdk",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + Instituce str. 102 -> do\u0161lo by k\xa0ztr\xe1t\u011b p\u016fvodn\xedho u\u017eit\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. cihla",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + lze d\u011blit a st\xe1le se d\xe1 pou\u017e\xedt stejn\u011b jako ostatn\xed nezvolen\xe9 mo\u017enosti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pecen chleba",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Slu\u017eebnost nestav\u011bt v\xfd\u0161e : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. je slu\u017eebnost\xed negativn\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 194 servitus altius non tollendi)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. spo\u010d\xedv\xe1 v nekon\xe1n\xed vlastn\xedka slu\u017eebn\xe9ho pozemku",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 191: nemus\xed konat, m\xe1 povinnost strp\u011bt omezen\xed, KUS str. 194: oprav\u0148uje vlastn\xedka panuj\xedc\xedho pozemku n\u011bco zak\xe1zat)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. zanik\xe1 vydr\u017een\xedm svobody",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 200: usucapio libertatis)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Slu\u017eebnost nestav\u011bt v\xfd\u0161e mohu v klasick\xe9 dob\u011b na italsk\xe9 p\u016fd\u011b z\u0159\xeddit pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. mortis causa",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 128 - legatum per vindicationem je mortis causa)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. tradice z v\u011b\u017ee",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 124: traditio ex torre)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. in iure cesse",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 198)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Procesn\xed n\xe1mitka se ozna\u010duje jako : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. exceptio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 121)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. praescriptio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 122)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. praevaricatio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 336 pod\xe1n\xed \u017ealoby za \xfa\u010delem vylou\u010den\xed jin\xe9, aby se pachatel vyhnul trestu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. petitio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 255: \u017ealoba)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. babi\u010dka a vnuk",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(p\u0159\xedm\xe1 linie)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. sestra a bratr",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 72 -> plat\xed jako zdroj pro v\u0161echny odpov\u011bdi -> sourozenci maj\xed spol. p\u0159edky rodi\u010de)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. teta a synovec",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(spol. p\u0159edek prarodi\u010de a bo\u010dn\xe1 linie)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"S konverz\xed pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed je spojena : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. n\xe1sledn\xe1 platnost p\u016fvodn\xedho pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(konvalidace -> ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-62",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-62"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. platnost jin\xe9ho pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-62",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-62"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. jeho neplatnost",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 299)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"\u0158\xedmsk\xe1 ob\u010danka sui iuris : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. musela m\xedt tutora mulierum",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 55) - ale ne v\u017edy => instituce str. 62 v\xfdjimky"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. nem\u011bla pr\xe1vn\xed subjektivitu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(m\xe1 od narozen\xed -> ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-29",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-29"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. nemohla vlastnit majetek",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(mohla -> ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-38",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-38"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"\u0158\xedmsk\xe1 ob\u010danka sui iuris m\u016f\u017ee vlastnit nemovitost v \u0158\xedm\u011b : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. 12 let",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. 14 let",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. narozen\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://wiki.iurium.cz/w/Pr%C3%A1vn%C3%AD%5C_subjektivita%5C_v%5C_%C5%99%C3%ADmsk%C3%A9m%5C_pr%C3%A1vu",children:"https://wiki.iurium.cz/w/Pr%C3%A1vn%C3%AD\\_subjektivita\\_v\\_%C5%99%C3%ADmsk%C3%A9m\\_pr%C3%A1vu"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jestli\u017ee z\xedsk\xe1m od vlastn\xedka pozemek do zd\u011bditeln\xe9ho a zciziteln\xe9ho pachtu, pak jsem jeho : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dominus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(vlastn\xedk nen\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. emphyteuta",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-31%C2%A7",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-31\xa7"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. superfici\xe1\u0159",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pouze pr\xe1vo stavby)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Res extra commercium je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. br\xe1na do Gaiova statku",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pouze m\u011bstsk\xe9 br\xe1ny/hradby)w"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. mo\u0159sk\xe1 voda v Tiberiov\u011b lahvi",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pozemek pod Saturnov\xfdm chr\xe1mem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-2",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-2"})," -> zdroj plat\xed pro v\u0161echny odpov\u011bdi)"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Odvozen\xfd dr\u017eitel bude m\xedt na svoji ochranu : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. interdicta adipiscendae possessionis",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 125)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. negatoria in rem Actio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-71",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-71"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. interdicta retinendae possessionis",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 125) ->*** *chr\xe1n\xed p\u0159ed jak\xfdmikoliv z\xe1sahy"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi zavazovac\xed pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. darov\xe1n\xed",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kr\xe1de\u017e",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(protipr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed \u2013 z\xe1vazek z deliktu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. kupn\xed smlouva",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ot\xe1zky ke zkou\u0161ce str. 34)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Neplatnost pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed ex Tunc znamen\xe1, \u017ee : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nap\u0159ed platilo, a pak neplatilo",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je neplatn\xe9 a\u017e po pod\xe1n\xed \u017ealoby",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. nikdy neplatilo",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 298)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Neplatnost pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed ex Nunc znamen\xe1, \u017ee : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nap\u0159ed neplatilo, a pak platilo",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(konvalidace)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. nap\u0159ed platilo, a pak neplatilo",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. po platnosti nastoupila neplatnost",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi pr\xe1vn\xed skute\u010dnosti NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zabit\xed sousedova otrokavyd\xe1n",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. uhynut\xed kon\u011b na kulhavku",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. dovr\u0161en\xed 14 let.",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. vp\xe1d Vandal\u016f do provincie Africa Proconsularis",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. koup\u011b dvou dvoukilov\xfdch kedlubn\u016f",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. smrt otce rodiny",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi \u0159\xedmsk\xe1 lidov\xe1 shrom\xe1\u017ed\u011bn\xed za republiky pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. comitia genitiva",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. comitia curiata",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. comitia tribunicia",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. \xfaplatn\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. nev\xfdhodn\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. bezplatn\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. negotium mixtum cum donatione",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V\xfdjimkou z principu servitus in faciendo consistere nequit je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. slu\u017eebnost nesen\xed b\u0159emene",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 191)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. slu\u017eebnost pastvy",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 194 \u2013 venkovsk\xe9 slu\u017eebnosti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. slu\u017eebnost \u010derp\xe1n\xed vody",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 194 \u2013 vodn\xed slu\u017eebnosti)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Servitus oneris ferendi : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. spo\u010d\xedv\xe1 v mo\u017enosti vlastn\xedka sousedn\xedho pozemku chodit p\u0159es prv\xfd pozemek s otroky",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je v\xfdjimkou ze z\xe1sady servitus in faciendo consistere nequit",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. spo\u010d\xedv\xe1 v no\u0161en\xed b\u0159emene p\u0159es soused\u016fv pozemek",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"K adiudikaci m\u016f\u017ee doj\xedt v \u0159\xedzen\xed zah\xe1jen\xe9m : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. rei vindicatio",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. actio finiorum regundorum",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 269)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. actio communi dividundo",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 109)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Otrok m\u016f\u017ee pro m\u011b nab\xfdt vlastnictv\xed ke koupen\xe9 v\u011bci pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. in iure cesse",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. mancipace",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ilustra\u010dn\xed z\xe1b\u011bry uloven\xe9ho lelka)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. tradice",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kdy\u017e Gaius ulovil lelka, do\u0161lo k : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. akcesi",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. okupaci",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. vzniku vlastnictv\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Promulgatio legis nen\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. zve\u0159ejn\u011bn\xed p\u0159ijat\xe9ho z\xe1kona",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vyhl\xe1\u0161en\xed n\xe1vrhu z\xe1kona",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. potvrzen\xed z\xe1kona",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pr\xe1vo svodu okapu na soused\u016fv pozemek",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. otrok Servius",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. koza",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kurul\u0161t\xed aedilov\xe9 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. byli dva",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 2)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. vyd\xe1vali soudn\xed vyhl\xe1\u0161ky",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. m\u011bli jurisdikci z trhov\xe9 smlouvy",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS s. 10 \u010d. 18)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jurisdikci v trhov\xfdch v\u011bcech m\u011bli v dob\u011b klasick\xe9 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. kvesto\u0159i",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Jde\u0161 na quest ? hmmm kvesto\u0159i = mal\xfd questy, aedilov\xe9 = v\u011bt\u0161\xed pravomoc)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. praeto\u0159i",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. kurul\u0161t\xed aedilov\xe9",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"P\u0159i kter\xe9m \xfakonu byla pou\u017e\xedv\xe1na mancipace? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. z\u0159\xedzen\xed moci nad man\u017eelkou",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 113)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. adrogace",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. noxae datio",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Zcela samostatn\u011b m\u016f\u017ee spoluvlastn\xedk pozemek : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. \u010d\xe1ste\u010dn\u011b pronajmout",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. u\u017e\xedvat",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 156 \u201esv\xfdm pod\xedlem m\u016f\u017ee spoluvlastn\xedk nakl\xe1dat voln\u011b\u201c)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. zastavit",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Absolutn\xed p\u0159ek\xe1\u017ekou man\u017eelstv\xed je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pokrevn\xed p\u0159\xedbuzenstv\xed v p\u0159\xedm\xe9 linii",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(relativn\xed p\u0159ek\xe1\u017eka, Instituce str. 89)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ji\u017e existuj\xedc\xed man\u017eelstv\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 88)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. v\u011bk 12 let u d\xedvky",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(v justini\xe1nsk\xe9m pr\xe1vu byla stanovena na 12 let u d\xedvek a 14 u chlapc\u016f, Instituce str. 88)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pokrevn\xed p\u0159\xedbuzenstv\xed ve 2. stupni",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(relativn\xed p\u0159ek\xe1\u017eka, pokrevn\xed p\u0159\xedbuzenstv\xed v pobo\u010dn\xe9 linii do t\u0159et\xedho stupn\xe9 v\u010detn\xe9 (SC z r. 49 n. I. povolilo uzav\u0159en\xed man\u017eelstv\xed mezi str\xfdcem a nete\u0159\xed, tato v\xfdjimka byla odstran\xe9na za k\u0159es\u0165ansk\xfdch c\xedsa\u0159\u016f, Instituce str. 89)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Absolutn\xed p\u0159ek\xe1\u017ekou man\u017eelstv\xed NEN\xcd : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. v\u011bk 10 let",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pokrevn\xed p\u0159\xedbuzenstv\xed ve \u010dtvrt\xe9m stupni pobo\u010dn\xe9 linie",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + do 3 stupn\u011b by bylo, ale takhle nen\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. du\u0161evn\xed nemoc",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pokrevn\xed p\u0159\xedbuzenstv\xed v p\u0159\xedm\xe9 linii",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(relativn\xed)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V klasick\xe9 dob\u011b pasivn\u011b legitimovan\xfdm k vindikaci je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. zlod\u011bj v\u011bci, kter\xfd m\xe1 v\u011bc u sebe",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + KUS str. 183)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ru\u0161itel v\xfdkonu slu\u017eebnosti",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vyp\u016fj\u010ditel v\u011bci, kter\xfd ji m\xe1 u sebe a z\xedskal ji v dobr\xe9 v\xed\u0159e od zlod\u011bje",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 184)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V klasick\xe9 dob\u011b pasivn\xed legitimace k vindikaci sv\u011bd\u010d\xed tomu, kdo : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. tvrd\xed, \u017ee slu\u017eebnost neexistuje",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(rei vindikacio pod\xe1v\xe1 aktivn\u011b legitimovan\xfd, nikoliv pasivn\u011b legitimizovan\xfd, instituce s. 117, 119)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je aktivn\u011b legitimov\xe1n k exceptio rei venditae ac traditae",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= n\xe1mitka prodan\xe9 a p\u0159edan\xe9 v\u011bci, m\xed\u0159\xed proti rei vindicatio, proti \u017ealob\u011b kviritsk\xe9ho vlastn\xedka na bonit\xe1rn\xedho, instituce s. 121 + Instituce str. 119)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. znemo\u017enil opr\xe1vn\u011bn\xe9mu z pr\xe1va cesty v\xfdkon tohoto pr\xe1va",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(via, slu\u017eebnost = slu\u017eebnost poln\xed se nab\xfdv\xe1 mancipac\xed = mo\u017enost uplatinit rei vindicatio, KUS s. 198 + Instituce str. 119)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"K vindikaci v\u011bci je v klasick\xe9 dob\u011b pasivn\u011b legitimov\xe1n V : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. kdo je pasivn\u011b legitimov\xe1n k exceptio rei venditae ac traditae",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. kdo je aktivn\u011b legitimov\xe1n k actio Publiciana in rem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kdo je aktivn\u011b legitimov\xe1n k exceptio ususfructus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"O m\xedstn\xed p\u0159\xedslu\u0161nosti soudu rozhoduje V : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. m\xedsto, kde \u017eij\xed sv\u011bdci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. domicil \u017ealobce",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. domicil \u017ealovan\xe9ho",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pokud je pou\u017eije bezvadn\xfd dr\u017eitel",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Kdy\u017e to m\xe1 u sebe, a pou\u017eije to, tak to nem\xe1 rekupera\u010dn\xed \xfa\u010dinek)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pokud je pou\u017eije vlastn\xedk",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pokud je pou\u017eije vadn\xfd dr\u017eitel",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Interdictum Utrubi : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. chr\xe1n\xed dr\u017eitele, kter\xfd z\xedskal dr\u017ebu n\xe1sil\xedm, ale proti ozbrojen\xe9mu n\xe1siln\xedkovi",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. chr\xe1n\xed vlastn\xedka, kter\xfd o dr\u017ebu p\u0159i\u0161el nen\xe1siln\u011b",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. chr\xe1n\xed bezvadn\xe9ho dr\u017eitele",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Detenci na rozd\xedl od odvozen\xe9 dr\u017eby sch\xe1z\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. corporalis possessio",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dr\u017eebn\xed ochrana",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. animus possidendi",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Na rozd\xedl od odvozen\xe9 dr\u017eby detenci sch\xe1z\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. corporalis possessio",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dr\u017eebn\xed ochrana",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. animus possidendi",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Na rozd\xedl od dr\u017eby odvozen\xe9 dr\u017eb\u011b sch\xe1z\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. corporalis possessio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dr\u017eebn\xed ochrana",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. animus possidendi",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + syst\xe9m a instituce str. 123)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Odvozen\xe9 dr\u017eb\u011b na rozd\xedl od dr\u017eby sch\xe1z\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. animus possidendi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 123: odvozen\xe1 dr\u017eba, obsah dr\u017eby)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dr\u017eebn\xed ochrana",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 125-126: ochrana dr\u017eby)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. corporalis possessio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 123: odvozen\xe1 dr\u017eba, obsah dr\u017eby)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokud v\u011bc prod\xe1m, ale doposud si ji z titulu n\xe1jmu ponech\xe1m, kupec z\xedsk\xe1v\xe1 dr\u017ebu v\u011bci pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. konsensu",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. tradice na kr\xe1tkou ruku",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. constitutum possessorium",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokud v\u011bc prod\xe1m, ale doposud si ji z titulu v\xfdp\u016fj\u010dky ponech\xe1m, kupec z\xedsk\xe1v\xe1 dr\u017ebu v\u011bci pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. tradice na kr\xe1tkou ruku",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. konsensu",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. constitutum possessorium",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Lh\u016fta kon\u010d\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. dnem napln\u011bn\xed podm\xednky",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. posledn\xedho dne roku",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 290)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. prvn\xedho dne m\u011bs\xedce",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"K nev\xfdslovn\xfdm projev\u016fm v\u016fle se \u0159ad\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. zvol\xe1n\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 292 \u2013 v\xfdslovn\xfd projev v\u016fle)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ml\u010den\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 292)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pod\xe1n\xed ruky",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 292)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. uk\xe1z\xe1n\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(p\u0159edn\xe1\u0161ka z\xa0\u0159\xedmana 14.12.2021 ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://youtu.be/yy90vY8pq-8?t=1959",children:"https://youtu.be/yy90vY8pq-8?t=1959"}),": k\xfdvnut\xed, uk\xe1z\xe1n\xed je v\xfdslovn\xfd projev v\u016fle \u2013 jedn\xe1n\xed, kter\xe9 p\u0159\xedmo sm\u011b\u0159uje k\xa0projevu v\u016fle, k\xa0pr\xe1vn\xedmu jedn\xe1n\xed + Instituce str. 292)"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"K nev\xfdslovn\xfdm projev\u016fm v\u016fle NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pronesen\xed slibu",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pod\xe1n\xed ruky",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ml\u010den\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"K nev\xfdslovn\xfdm projev\u016fm v\u016fle pat\u0159\xed: ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. zvol\xe1n\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(v\xfdslovn\xfd projev, KUS str.92)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ml\u010den\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(neuzn\xe1vali jako projev souhlasu, \u201eubi loqui potuit et debuit \u201e(tam kde promluvit mohl a m\u011bl, KUS str.93, Instituce 308)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pod\xe1n\xed ruky",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 292)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. uk\xe1z\xe1n\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 292)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"K v\xfdslovn\xfdm projev\u016fm v\u016fle se \u0159ad\xed: ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. podeps\xe1n\xed dlu\u017en\xedho \xfapisu",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 292)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. stipulace",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 292 - pronesen\xed slov)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. k\xfdvnut\xed hlavou na nab\xeddku",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 292)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Fructus naturalis zahrady je: ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. utr\u017een\xe9 jablko",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. d\u0159evo ze sez\xf3nn\xedho o\u0159ezu",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ovoce ze zahrady",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. utr\u017een\xe9 pachtovn\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(tzv. Fructus civile fructus naturales - p\u0159irozen\xe9 plody, pat\u0159\xed tam je\u0161t\u011b obil\xed, ml\xe1\u010fata zv\xed\u0159at)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi rezolutivn\xed kazu\xe1ln\xed podm\xednky pat\u0159\xed n\xe1sleduj\xedc\xed formulace : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. jestli mn\u011b z\xedtra donese\u0161 10 litr\u016f vody, vr\xe1t\xed\u0161 mi knihu.",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. jestli mn\u011b z\xedtra donese\u0161 10 litr\u016f vody, bude\u0161 muset vr\xe1tit knihu",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. jestli mn\u011b z\xedtra donese\u0161 10 litr\u016f vody, nebude\u0161 muset vr\xe1tit knihu",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 288, 289)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Moc otcovsk\xe1 nad synem zanikala : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. d\xe1n\xedm t\u0159et\xed osob\u011b do adopce",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. po t\u0159et\xedm prodeji pomoc\xed mancipace",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ano - Nov\xe1k, semin\xe1\u0159)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. emancipac\xed",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi \u0159\xedmsk\xe9 pr\xe1vn\xed \u0161koly pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Pavi\xe1ni",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(opice)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Salviani",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Salvianus byl k\u0159es\u0165ansk\xfd spisovatel)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Pauliani",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Proculiani",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 30)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi \u0159\xedmsk\xe9 pr\xe1vn\xed \u0161koly NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Paviani",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(opice)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Salviani",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Salvianus byl k\u0159es\u0165ansk\xfd spisovatel)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Pauliani",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Proculiani",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 30)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pontifikov\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*pontificus - \u0159\xedmsk\xfd kn\u011bz, d\u011blali v\xfdklad oby\u010dejov\xe9ho pr\xe1va)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. konsulov\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Sk\u0159ejpek: \u0158\xedmsk\xe9 soukrom\xe9 pr\xe1vo \u2013 syst\xe9m a instituce; str. 16, bod c; KUS str. 8)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. praetor urbanus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z\u0159\xedzen v roce 367 p\u0159.n.l., Instituce str. 16)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Darov\xe1n\xed mezi man\u017eeli je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nutn\xe9 u\u010dinit v konkr\xe9tn\xed vymezen\xe9 dny v roce",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zak\xe1z\xe1no, a\u017e na naprost\xe9 v\xfdjimky",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(Instituce str. 89, ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-48",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-48"})," - zde jsou i mo\u017en\xe9 v\xfdjimky)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. dovoleno, pokud oba man\u017eel\xe9 pat\u0159\xed do prvn\xed majetkov\xe9 t\u0159\xeddy censu",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V\u011btve p\u0159esahuj\xedc\xed na soused\u016fv pozemek m\u016f\u017ee soused : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. od\u0159ezat u hranice pozemku do 15 stop",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(cca 4,5m, Instituce str. 104, k prosazen\xed tohoto pr\xe1va se u\u017e\xedvalo interdictum de arboribus caedendis/succisis)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. o\u010desat",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. od\u0159ezat u hranice pozemku do neomezen\xe9 v\xfd\u0161e",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"P\u0159evod dr\u017eby prost\xfdm p\u0159ed\xe1n\xedm v\u011bci se naz\xfdv\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. traditio brevi manu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(tradice na kr\xe1tkou ruku - odkoupen\xed dr\u017een\xe9 v\u011bci)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. constitutum possessorium",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(dr\u017een\xed dohoda, vlastn\xedk v\u011bc zciz\xed, ale nad\xe1le ji m\xe1 u sebe Instituce str. 125)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. traditio longa manu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(*tradice na dlouhou ruku, sta\u010d\xed uk\xe1zat na v\u011bc, nap\u0159. na pozemek na druh\xe9 stran\u011b \u0159eky - ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-16",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-16"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Nabyt\xed dr\u017eby prost\xfdm p\u0159ed\xe1n\xedm v\u011bci se naz\xfdv\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. traditio longa manu",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. constitutum possessorium",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. traditio brevi manu",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Aby subjekt v\u011bc vydr\u017eel, mus\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. m\xedt animus possidendi",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 162, 163)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. m\xedt titul k nabyt\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(Instituce str.111, ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-20",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-20"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. m\xedt zp\u016fsobilost k pr\xe1v\u016fm a povinnostem",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V jak\xe9m stupni pokrevn\xedho p\u0159\xedbuzenstv\xed jste k synovi sv\xe9 nete\u0159e? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. p\xe1t\xe9m",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(nem\u016f\u017ee b\xfdt v 5.stupni jeliko\u017e jde o 4 porody od m\xe9ho)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. t\u0159et\xedm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ve t\u0159et\xedm stupni by byla m\xe1 nete\u0159, ne jej\xed syn)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. \u010dtvrt\xe9m",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 72)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Individu\xe1ln\u011b ur\u010denou v\u011bc\xed je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Gai\u016fv dvoukilov\xfd kedluben",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 87, instituce str. 101)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kopie Praxitelovy sochy",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 87, instituce str. 101)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. mrkev",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(mrkve jsou obecn\xfd pojem, jde o v\u011bc nahraditelnou, KUS str. 87, instituce 101)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Census : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. byl soupisem \u0159\xedmsk\xfdch ob\u010dan\u016f",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%98%C3%ADmsk%C3%BD_cenzor",children:"https://cs.wikipedia.org/wiki/\u0158%C3%ADmsk\xfd_cenzor"})," )"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. se konal ka\u017ed\xfdch p\u011bt let",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. byl prov\xe1d\u011bn censory",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-8",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-8"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Dr\u017eitelem v\u011bci v dobr\xe9 v\xed\u0159e je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. kdo na dan\xe9 v\u011bci vykon\xe1v\xe1 slu\u017eebnost",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ususfructus)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 112, KUS str.164)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vlastn\xedk zastaven\xe9 v\u011bci, kter\xfd ji tajn\u011b p\u0159ed splacen\xedm dluhu odnesl od v\u011b\u0159itele",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(nen\xed \u010destn\xe9 chov\xe1n\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. poctiv\xfd n\xe1lezce ciz\xed ztracen\xe9 v\u011bci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(dr\u017eitel v dobr\xe9 v\xed\u0159e nemus\xed b\xfdt p\u0159esv\u011bd\u010den, \u017ee je vlastn\xedkem v\u011bci- v n\u011bkter\xfdch p\u0159\xedpadech v\xed, \u017ee vlastn\xedkem nen\xed, KUS str. 164 - oprava: dobr\xe1 v\xedra = v\u011b\u0159\xedm, \u017ee svou dr\u017ebou v\u011bci nikomu ne\u0161kod\xedm) jeliko\u017e je poctiv\xfd, tak nem\xe1 animus possidendi ne? m\xe1 tu v\u011bc u sebe, ale pro toho vlastn\xedka, tud\xed\u017e je jen detentor - souhlas"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. kdo na dan\xe9 v\u011bci vykon\xe1v\xe1 slu\u017eebnost",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ususfructus)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vlastn\xedk zastaven\xe9 v\u011bci, kter\xfd ji tajn\u011b p\u0159ed splacen\xedm dluhu odnesl od v\u011b\u0159itele",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ne\u010destn\xe9 chov\xe1n\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. poctiv\xfd n\xe1lezce ciz\xed ztracen\xe9 v\u011bci",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Dr\u017eitelem v\u011bci ve zl\xe9 v\xed\u0159e je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. poctiv\xfd n\xe1lezce ciz\xed ztracen\xe9 v\u011bci",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ten, kdo ukradl v\u011bc proto, aby ji zpen\u011b\u017eil",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 164- dr\u017eitelem ve zl\xe9 v\xed\u0159e je zlod\u011bj)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vlastn\xedk zastaven\xe9 v\u011bci, kter\xfd ji tajn\u011b p\u0159ed splacen\xedm dluhu odnesl od v\u011b\u0159itele a schoval",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ne\u010destn\xe9 chov\xe1n\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ius gentium : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pr\xe1vo n\xe1rod\u016f",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-12",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-12"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pr\xe1vo reguluj\xedc\xed cizineck\xfd prvek v \u0158\xedm\u011b",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-12",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-12"})," pr\xe1vo ur\u010den\xe9 k regulaci styku \u0158\xedman\u016f s cizinci)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pr\xe1vo n\xe1rodn\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pr\xe1vo n\xe1rodn\xed nen\xed to sam\xe9 jako pr\xe1vo n\xe1rod\u016f)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Tutor legitimus bude dohl\xed\u017eet na pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. 25let\xe9ho du\u0161evn\u011b nemocn\xe9ho mu\u017ee",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(opatrovn\xedk du\u0161evn\u011b nemocn\xe9ho se naz\xfdv\xe1 curator furiosi)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. 10let\xe9ho chlapce alieni iuris",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(byl v moci patera familias)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. 14let\xe9 d\xedvky sui iuris",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-34",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-34"})," tutor legitimus \u2013 povol\xe1n z\xe1konem, nebyl-li ur\u010den poru\u010dn\xedk v testamentu, nejbli\u017e\u0161\xed agn\xe1ti)"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kdy\u017e Gaius nalezl opu\u0161t\u011bn\xe9ho pla\u010d\xedc\xedho otroka a zmocnil se jej, do\u0161lo k: ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. apprehensi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(okupace je typem apprehenze - uchopen\xed -",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://karolinum.cz/data/clanek/2711/PHS_2_2015_11_Novak.pdf",children:"https://karolinum.cz/data/clanek/2711/PHS_2_2015_11_Novak.pdf"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. okupaci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(v\u011bdom\xe9 zmocn\u011bn\xed se v\u011bci ni\u010d\xed, instituce str. 105, ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://cs.wikipedia.org/wiki/V%C4%9Bc_nikoho",children:"https://cs.wikipedia.org/wiki/V\u011bc_nikoho"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. vzniku dr\u017eby",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(okupac\xed vznik\xe1 dr\u017eba)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V\u0161eobecn\xe9, p\u0159\xedm\xe9, pr\xe1vn\xed panstv\xed nad v\u011bc\xed je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. dominium",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-5",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-5"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. proprietas",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(jin\xfd n\xe1zev pro dominium ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-5",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-5"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. possessio naturalis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= p\u0159irozen\xe1 dr\u017eba, je to n\u011bco jin\xe9ho ne\u017e vlastnictv\xed)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Man\u017eelsk\xe9 d\xedt\u011b : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. je kogn\xe1tem sv\xe9ho d\u011bda z otcovy strany",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(jde o pokrevn\xed vztah ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-41",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-41"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je kogn\xe1tem sv\xe9 babi\u010dky z mat\u010diny strany",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-41",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-41"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je agn\xe1tem sv\xe9ho d\u011bda z mat\u010diny strany",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(od matky/\u017eeny nikdy nem\u016f\u017ee vzniknout agn\xe1tstv\xed, agn\xe1tstv\xed zprost\u0159edkov\xe1vaj\xed pouze mu\u017ei viz. ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-39",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-39"})," )"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Neman\u017eelsk\xe9 d\xedt\u011b : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. je agn\xe1tem sv\xe9ho d\u011bda z otcovy strany",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(neman\u017eelsk\xe9 d\u011bti jsou sui iuris, nemaj\xed agn\xe1tsk\xe9 p\u0159\xedbuzenstv\xed viz. ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-41",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-41"})," )"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je agn\xe1tem sv\xe9ho d\u011bda z mat\u010diny strany",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(agn\xe1tstv\xed nem\u016f\u017ee vzniknout ze strany matky)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. je kogn\xe1tem sv\xe9 babi\u010dky z mat\u010diny strany",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(existuje zde pokrevn\xed p\u0159\xedbuzenstv\xed ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-41",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-41"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed abstraktn\xed je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. bezd\u016fvodn\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + Instituce str. 293: form\xe1ln\xed projev v\u016fle jednaj\xedc\xedho)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. p\u0159edst\xedran\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + Instituce str. 293: simulovan\xe9 pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. n\xe1hodn\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + Instituce str. 292: form\xe1ln\xed projev v\u016fle jednaj\xedc\xedho)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kauz\xe1ln\xed zp\u016fsob nabyt\xed vlastnictv\xed vy\u017eaduje : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. danou form\xe1ln\xed kauzu",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. kauzu pro p\u0159evod vlastnictv\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 114: traditio-d\u016fvod p\u0159evodu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kauzu k nabyt\xed dr\u017eby",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 124: traditio-zp\u016fsoby nab\xfdv\xe1n\xed dr\u017eby)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. z\xe1niku slu\u017eebnosti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 104: omezen\xed vlastnictv\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. sn\xed\u017een\xed m\xedry omezen\xed dan\xfdch sousedsk\xfdmi pr\xe1vy",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 104: omezen\xed vlastnictv\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. z\xe1niku vlastnictv\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 104: omezen\xed vlastnictv\xed)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Elasticita vlastnick\xe9ho pr\xe1va se neprojev\xed p\u0159i : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. z\xe1niku slu\u017eebnosti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 104: omezen\xed vlastnictv\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. sn\xed\u017een\xed m\xedry omezen\xed dan\xfdch sousedsk\xfdmi pr\xe1vy",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 104: omezen\xed vlastnictv\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. z\xe1niku vlastnictv\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 104: omezen\xed vlastnictv\xed)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Z\xe1stavn\xed v\u011b\u0159itel, jemu\u017e byl zastaven\xfd pozemek n\xe1sil\xedm odebr\xe1n se m\u016f\u017ee br\xe1nit pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. rei vindicatio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pouze pro vlastn\xedky v\u011bci, z\xe1stavn\xed v\u011b\u0159itel nen\xed vlastn\xedkem zastaven\xe9 v\u011bci, pouze m\xe1 pohled\xe1vku)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. interdictum de vi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(Instituce str. 126",":interdictum"," unde vi)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. negatoria in rem Actio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pouze pro vlastn\xedky v\u011bci, z\xe1stavn\xed v\u011b\u0159itel nen\xed vlastn\xedkem zastaven\xe9 v\u011bci, pouze m\xe1 pohled\xe1vku -> odvozen\xe1 dr\u017eba)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"D\xedt\u011b, kter\xe9 se narodilo 100. den po uzav\u0159en\xed man\u017eelstv\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. bude sui iuris",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce str. 95: pr\xe1vn\xed postaven\xed d\u011bt\xed- man\u017eelsk\xe9 d\u011bti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. bude pod moc\xed sv\xe9ho otce",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce str. 95: pr\xe1vn\xed postaven\xed d\u011bt\xed- man\u017eelsk\xe9 d\u011bti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. bude pod moc\xed d\u011bda z mat\u010diny strany",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce str. 95: pr\xe1vn\xed postaven\xed d\u011bt\xed - man\u017eelsk\xe9 d\u011bti)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Gaius byl Aulem popadnut a vyhn\xe1n z pozemku. Gaius se m\u016f\u017ee br\xe1nit proti tomuto pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. interdictum de vi",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 126: interdictum unde vi.* Sm\u011b\u0159uje proti tomu, kdo za pou\u017eit\xed n\xe1sil\xed (beze zbran\xed) zbavil druh\xe9ho dr\u017eby nemovitosti*)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. interdictum Uti possidetis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 126: interdictum Uti possidetis, ochrana dr\u017eby u nemovitosti. Za dr\u017eitele nemovit\xe9 v\u011bci je ur\u010den ten, kdo dr\u017e\xed v\u011bc v okam\u017eiku vyd\xe1n\xed interdiktu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. interdictum de vi armata",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(armata= ozbrojen\xfd-> ne hol\xfdma rukama.* Sm\u011b\u0159uje *proti tomu, kdo za pou\u017eit\xed ozbrojen\xe9ho n\xe1sil\xed zbavil druh\xe9ho dr\u017eby nemovitosti)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V jak\xe9m stupni agn\xe1tsk\xe9ho p\u0159\xedbuzenstv\xed je matka cum manu a jej\xed dcera? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. druh\xe9m",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(=>po\u010d\xedt\xe1 se p\u0159es patera familias- jen mu\u017ei mohou b\xfdt agn\xe1ti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. prvn\xedm",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. T\u0159et\xedm",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. jeho platnost",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 298: do\u010dasn\u011b neplatn\xe9 pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. jeho zhojen\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 298: do\u010dasn\u011b neplatn\xe9 pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. jeho neplatnost",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 298: do\u010dasn\u011b neplatn\xe9 pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"pr\xe1vem k v\u011bci ciz\xed je: ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pignus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 137->str. 180: pignus (ru\u010dn\xed z\xe1stava))"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dr\u017eba nevlastn\xedka",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 123: typy ovl\xe1d\xe1n\xed v\u011bci)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. superfici\xe1rn\xed pr\xe1vo",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 126: v\u011bcn\xe1 pr\xe1va k\xa0v\u011bci ciz\xed)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokud plod spadne ze stromu na soused\u016fv pozemek : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. z hlediska vlastnictv\xed se po separaci nic nem\u011bn\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 108-109: nabyt\xed plod\u016f)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. bude plod ve vlastnictv\xed vlastn\xedka pozemku, odkud strom vyr\u016fst\xe1",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 108-109: nabyt\xed plod\u016f)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. st\xe1v\xe1 se vlastnictv\xedm vlastn\xedka pozemku, na kter\xfd dopadl",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 108-109: nabyt\xed plod\u016f)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Fictio iuris : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. se u\u017e\xedv\xe1 u actio Publiciana",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 283)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je p\u0159\xedkazem k n\u011b\u010demu nep\u0159ihl\xed\u017eet",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 258 \u2013 actiones ficticiae)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. je vyvratiteln\xe1",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 283)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Lh\u016fta za\u010d\xedn\xe1 b\u011b\u017eet : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. n\xe1sleduj\xedc\xedho dne po uzav\u0159en\xed smlouvy",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 290 bod 2) b\u011bh lh\u016ft + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dnem, kdy nastala pr\xe1vn\xed skute\u010dnost",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 290 bod 2) b\u011bh lh\u016ft + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. dnem uzav\u0159en\xed smlouvy",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 290 bod 2) b\u011bh lh\u016ft + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Syn pod mou moc\xed m\u016f\u017ee pro m\u011b nab\xfdt vlastnictv\xed ke koupen\xe9 v\u011bci pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. mancipace",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(nesnese zastoupen\xed - KUS str. 172)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. tradice",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(snese zastoupen\xed - KUS str. 173)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. in iure cesse",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(nesnese zastoupen\xed - KUS str. 172)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. v roce 533 n. l.",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(v\xa0tomto roce byla publikov\xe1na - Instituce str. 34; KUS str. 45)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. v Konstantinopoli",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Kompendium text\u016f z \u0158P [viz IS], str. 3)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pod veden\xedm Triboniana",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 45; Kompendium text\u016f z \u0158P [viz IS], str. 6 odst. 9)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Justini\xe1nsk\xfd Kodex je kodifikac\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. z\xe1kon\u016f a oby\u010dej\u016f",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + Instituce str. 34)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. konstituc\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + Instituce str. 34)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. jurisprudence",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + Instituce str. 34)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za v\u011bc nespot\u0159ebitelnou se pova\u017euje : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. kniha",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 86)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pen\xedze",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + KUS str. 86, instituce 102)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. olej na maz\xe1n\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. k\u016f\u0148",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 102)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za v\u011bc nespot\u0159ebitelnou se NEpova\u017euje : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. kniha",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 86)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. boty",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 86)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. k\u016f\u0148",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 102)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. lampov\xfd olej",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 102)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za v\u011bc spot\u0159ebitelnou se pova\u017euje : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pen\xedze",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. lampov\xfd olej",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. chl\xe9b",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. otrok propu\u0161t\u011bn\xfd na svobodu podle ius civile",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(KUS str. 56, fragment 89 \u2013 subjektivita je omezen\xe1 +  ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://czwiki.cz/Lexikon/Propu%C5%A1t%C4%9Bnec",children:"https://czwiki.cz/Lexikon/Propu%C5%A1t%C4%9Bnec"}),"; ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-13",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-13"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. otrok",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. 3let\xfd man\u017eelsk\xfd syn",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 51 \u2013 jako narozen\xe9 d\xedt\u011b)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Nasciturus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(Instituce str. 51 a 52 + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://wiki.iurium.cz/w/Pr%C3%A1vn%C3%AD_subjektivita_v_%C5%99%C3%ADmsk%C3%A9m_pr%C3%A1vu",children:"https://wiki.iurium.cz/w/Pr%C3%A1vn%C3%AD_subjektivita_v_%C5%99%C3%ADmsk%C3%A9m_pr%C3%A1vu"})," )"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pr\xe1vn\xed subjektivita : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. n\xe1le\u017e\xed pouze osob\xe1m sui iuris",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 51 \u2013 vznik\xe1 narozen\xedm;)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. vznik\xe1 dosa\u017een\xedm dosp\u011blosti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 51 \u2013 vznik\xe1 narozen\xedm)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kon\u010d\xed smrt\xed nebo velkou kapitisdeminuc\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 52)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V\u011bcn\xe9 pr\xe1vo k ciz\xedmu bytu je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. bezplatn\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(v u\u010debnic\xedch \u2013 Instituce str. 134, KUS str. 197, ty se ale o bezplatnosti nezmi\u0148uj\xed \u2013 slu\u017eebnosti jsou z\xe1sadn\u011b bezplatn\xe9 deb\xedlci - a co superfici\xe1\u0159i vole.- to nen\xed slu\u017eebnost,tak se uklidn\xed- Je to ale jak na ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-29",children:"Ius wiki"}),", tak to m\xe1m zapsan\xe9 z\xa0osm\xe9 p\u0159edn\xe1\u0161ky na Iura in re aliena)x"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ius in re alinea",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 134 \u2013 osobn\xed iura in re aliena)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. co do d\xe9lky trv\xe1n\xed omezen\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUrS str. 197 \u2013 v\xe1\u017ee se na osobu -> omezeno dobou jeho \u017eivota)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. soudili spory povolen\xe9 cizineck\xfdm praetorem",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 259 + recuperatores; poradn\xed soudy, 3-5 \u010dlen\u016f, zahajoval praetor peregrinus)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z\xa0nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. soudili ve f\xe1zi in iure",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 260 - in iure rozhoduje v\u017edy magistr\xe1t, kter\xfdm je zde v\u011bt\u0161inou cizineck\xfd praetor)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. dohl\xed\u017eeli nad proveden\xedm sm\xedru",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 167 - pokud dojde ke sm\xedru, nezab\xfdv\xe1 se v\u011bc\xed soud  + mimosoudn\xed \u0159\xedzen\xed, Instituce s. 202)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jestli\u017ee m\xe1m pr\xe1vo pastvy na ciz\xedm pozemku dvakr\xe1t do roka a budu p\xe1st t\u0159ikr\xe1t, bude se vlastn\xedk br\xe1nit pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. cautio damni infecti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 129 \u2013 tentokr\xe1t u\u017e nevykon\xe1v\xe1 slu\u017eebnost, proto nevhodn\xe1 + z\xe1ruky proti hroz\xedc\xed \u0161kod\u011b)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. actio negatoria",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 129 \u2013 pot\u0159et\xed u\u017e nem\xe1 slu\u017eebnost + = z\xe1p\u016fr\u010d\xed \u017ealoba; instituce s. 118)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. actio confessoria",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 129 \u2013 p\u0159\xedslu\u0161\xed vlastn\xedkovi panuj\xedc\xedho pozemku, tady \u017ealuje vlastn\xedk slu\u017eebn\xe9ho + \u017ealoba na uzn\xe1n\xed slu\u017eebnosti v justini\xe1nsk\xe9m pr\xe1vu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Otroctv\xed **ne**zanik\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. propu\u0161t\u011bn\xed h\u016flkou",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= manumissio per vindictam + Instituce str. 67)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. smrt\xed p\xe1na",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 66 \u2013 nen\xed obsa\u017eeno ve v\xfd\u010dtu; Otroci se nav\xedc d\u011bd\xed, viz omezen\xed propou\u0161t\u011bn\xed na stran\u011b 68 Instituc\xed + otrok se st\xe1v\xe1 sou\u010d\xe1st\xed d\u011bdick\xe9 sukcese, KUS s. 64)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. smrt\xed otroka",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 66)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"N\xe1sledkem adjudikace v\u011bci mi vznik\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. aktivn\xed legitimace k rei vindicatio, pokud by mi byla v\u011bc od\u0148ata",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 110)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dr\u017eba v\u011bci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 110)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vlastnictv\xed v\u011bci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 110)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ususfructus je mo\u017en\xe9 z\u0159\xeddit k : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. v\u011bcem movit\xfdm",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu + KUS str.195)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pohled\xe1vk\xe1m",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu + KUS str.195)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. v\u011bcem nemovit\xfdm",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu + KUS str.195)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokud pot\u0159ebujeme odv\xe9st vodu z m\xe9ho pozemku, z\u0159\xedd\xedme p\u0159es soused\u016fv pozemek : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. servitus aquae pluviae",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pouze actio aquae pluviae arcendae = \u017ealoba proti zahrazen\xed odtoku vody, instituce s. 119 + KUS str. 194)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. servitus aquae ductus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= vodovod, venkovsk\xe1 slu\u017eebnost, instituce s. 130 + KUS str. 194)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. servitus cloacae immitendae",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= svod vody; instituce s. 131 + KUS str. 194)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Rekupera\u010dn\xed interdicta : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. maj\xed povahu kone\u010dn\xe9ho rozhodnut\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce s. 126, 128)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. chr\xe1n\xed dr\u017ebu movitosti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(interdiktum Utrubi, instituce s. 125, 128 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pat\u0159\xed mezi dr\u017eebn\xed interdicta",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce s. 125 \u2013 128 = v\xfdpis interdict + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kter\xe1 z osob nen\xed alieni iuris? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. 10let\xe1 neman\u017eelsk\xe1 dcera",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + jakoby nem\u011bla otce, nevznik\xe1 otcovsk\xe1 moc, KUS s. 149 + Insituce str. 74)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. 12let\xfd emancipovan\xfd syn",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + syn se st\xe1v\xe1 sui iuris, KUS s. 149 + Instituce str. 81)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. dcera provdan\xe1 se souhlasem sv\xe9ho otce sine manu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + pod\u0159\xedzena sv\xe9mu otci, KUS s. 13 + Instituce str. 81)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Relativn\xed p\u0159ek\xe1\u017ekou man\u017eelstv\xed je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. v\u011bk 11 let",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(absolutn\xed p\u0159ek\xe1\u017eka, nedostate\u010dn\xfd v\u011bk; instituce s. 87)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pokrevn\xed p\u0159\xedbuzenstv\xed ve druh\xe9m stupni",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce s. 88, 89)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pokrevn\xed p\u0159\xedbuzenstv\xed v p\u0159\xedm\xe9 linii",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce s. 88, 89, uvedeno t\xe9\u017e v\xa0relativn\xedch p\u0159ek\xe1\u017ek\xe1ch)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. vdovsk\xfd rok",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= tempus lugendi absolutn\xed p\u0159ek\xe1\u017eka; instituce s. 87)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokud pot\u0159ebujeme v\xe9st vodu na m\u016fj pozemek, z\u0159\xedd\xedme p\u0159es soused\u016fv pozemek : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. m\u011bstskou slu\u017eebnost kloaky",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= cloacae immitendae, instituce s. 131, KUS str. 194)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. z\xe1konnou slu\u017eebnost veden\xed vody",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 194)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. venkovskou slu\u017eebnost vodovodu",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(=aquaeductus, instituce s. 130, KUS str. 194)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Zp\u016fsob nabyt\xed dr\u017eby k v\u011bci, kterou ji\u017e nabyvatel dr\u017eby m\xe1 p\u0159edt\xedm u sebe, se naz\xfdv\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. traditio brevi manu",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(=tradice na kr\xe1tkou ruku; zm\u011bna dr\u017een\xed v\u016fle (animus), ten, kdo v\u011bc jenom fyzicky ovl\xe1d\xe1, ji za\u010dne dr\u017eet; instituce s. 124, 126)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. traditio longa manu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(tradice na dlouhou ruku, sta\u010d\xed na v\u011bc uk\xe1zat; instituce s. 124, 126)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kauzu k nabyt\xed dr\u017eby",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Kauza = d\u016fvod, Instituce 126)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Zp\u016fsob nabyt\xed dr\u017eby k v\u011bci, kterou ji\u017e nabyvatel dr\u017eby m\xe1 p\u0159edt\xedm u sebe, se **ne**naz\xfdv\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. traditio brevi manu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 168: Odevzd\xe1n\xed kr\xe1tkou rukou)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. traditio longa manu",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 167: Odevzd\xe1n\xed dlouhou rukou)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. constitutum possessorium",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 168)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzeny\u0301ch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Odvol\xe1n\xed se pou\u017e\xedvalo v soudn\xedm \u0159\xedzen\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. formulov\xe9m",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + \u0159\xedmsk\xfd v\xfdcuc, vypracovan\xe9 ot\xe1zky str. 71)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. legisak\u010dn\xedm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + \u0159\xedmsk\xfd v\xfdcuc, vypracovan\xe9 ot\xe1zky str. 70)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kogni\u010dn\xedm",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + \u0159\xedmsk\xfd v\xfdcuc, vypracovan\xe9 ot\xe1zky str. 71)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Odvol\xe1n\xed se nepou\u017e\xedvalo v soudn\xedm \u0159\xedzen\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. formulov\xe9m",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. legisak\u010dn\xedm",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kogni\u010dn\xedm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Animus possidendi je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. v\u016fle subjektu k faktick\xe9mu ovl\xe1d\xe1n\xed v\u011bci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 163, stejn\xe1 jak F)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. opr\xe1vn\u011bn\xed subjektu, nakl\xe1dat s v\u011bc\xed jako vlastn\xedk",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 162)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. v\u016fle v\u011bc ovl\xe1dat",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 162, chyb\xed slova: jako vlastn\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V linii pobo\u010dn\xe9 nejsou p\u0159\xedbuzn\xe9 osoby: : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. str\xfdc se synovcem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 72, toto je pobo\u010dn\xe1 linie \u2013 spole\u010dn\xfd p\u0159edek + str\xfdc v pobo\u010dn\xe9 a synovec (syn) v p\u0159\xedm\xe9, instituce s. 77)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. matka a dcera",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 71 dole a 72 naho\u0159e, jeden poch\xe1z\xed od druh\xe9ho + matka v agnaci x dcera v cognaci, instituce s. 77)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. sestra a bratr",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 72, toto je pobo\u010dn\xe1 spol. p\u0159edek + cognace, linie p\u0159\xedm\xe1, instituce s. 77)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"\u017dalobu mezn\xed (actio finiorum regundorum) pou\u017eiji tehdy, pokud se sporuji o : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ur\u010den\xed mez\xed v\xfdkonu pr\xe1va cesty",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(nen\xed zm\xednka)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pouze o \u010d\xe1st pozemku vn\u011b meze",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 187, ne vn\u011b, ale uvnit\u0159, spor je o confinium)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. veden\xed hranice pozemku uvnit\u0159 meze",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 187 a 188) instituce str. 118, p\u0159edm\u011btem je to confinium, ne hranice)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Naplaven\xedm kusu pozemku : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. se tento st\xe1v\xe1 sou\u010d\xe1st\xed v\u011bci pevn\xfdm spojen\xedm ko\u0159eny",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 181)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dojde k uplatn\u011bn\xed z\xe1sady superficies solo cedit",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 180 \u2013 tohle se pou\u017eije, p\u0159i spojen\xed movit\xe9 v\u011bci a nemovit\xe9)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. vznik\xe1 aktivn\xed legitimace k actio finiorum regundorum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 187 dole, + spojen\xed str. 181, tak jestli to ch\xe1pu spr\xe1vn\u011b, tak toto by \u0161lo, pokud by se jednalo sp\xed\u0161e o ten ostrov ze str. 181)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. projev v\u016fle otce rodiny p\u0159ijmout narozen\xe9 d\xedt\u011b do rodiny",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 80: tollere liberum + instituce str. 96 \u2013 legitimatio)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. okam\u017eik p\u0159\xed\u010detnosti jinak du\u0161evn\u011b nemocn\xe9 osoby",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 78: du\u0161evn\u011b nemocn\xfd p\u0159echodn\u011b p\u0159i smyslech, pr\xe1vn\u011b jedn\xe1 s pln\xfdmi \xfa\u010dinky + instituce str. 55)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. okam\u017eik uzav\u0159en\xed man\u017eelstv\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(projev affectio martialis)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Codex c\xedsa\u0159e Iustiniana byl celkem vyhl\xe1\u0161en : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. 3x",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. 1x",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. 4x",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Podle cita\u010dn\xedho z\xe1kona z roku 426 n. l. byl nejv\u011bt\u0161\xed autoritou : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Paulus",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Papinianus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 33, p\u0159i rovnosti se pou\u017eije Papinianus)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Ulpianus",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Hadrianus",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi autority podle cita\u010dn\xedho z\xe1kona z roku 426 n. l. NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Tribonianus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 39: uzn\xe1van\xe9 autority: Papinianus, Ulpianus, Paulus, Modestinus, Gaius)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Hermogenianus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 39: uzn\xe1van\xe9 autority: Papinianus, Ulpianus, Paulus, Modestinus, Gaius)426"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Salvius Iulianus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 39: uzn\xe1van\xe9 autority: Papinianus, Ulpianus, Paulus, Modestinus, Gaius)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi autority podle cita\u010dn\xedho z\xe1kona z roku 426 n. l. pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Tribonianus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 39: uzn\xe1van\xe9 autority: Papinianus, Ulpianus, Paulus, Modestinus, Gaius)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Hermogenianus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 39: uzn\xe1van\xe9 autority: Papinianus, Ulpianus, Paulus, Modestinus, Gaius)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Salvius Iulianus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 39: uzn\xe1van\xe9 autority: Papinianus, Ulpianus, Paulus, Modestinus, Gaius)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Lukrativn\xed pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed je pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. \xfaplatn\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 302 \u2013 \xfaplatn\xe9 = oner\xf3zn\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. bezplatn\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 92)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. v\xfdhodn\xe9",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Stane\u0161 se m\xfdm d\u011bdicem, a\u017e tvoje \u017eena zem\u0159e je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. condicio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z m\xe9ho nahl\xed\u017een\xed + KUS str. 101 \u2013 mal\xe9 2 odstave\u010dky plus m\xednus uprost\u0159ed str\xe1nky \u2013 odpov\xeddaj\xed na tuto ot\xe1zku, m\u011blo by to b\xfdt DIES)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. dies",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z m\xe9ho nahl\xed\u017een\xed + KUS str. 101, 104 \u2013 na obou stran\xe1ch explicitn\u011b naps\xe1no)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. modus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z m\xe9ho nahl\xed\u017een\xed + KUS str. 105, z\xe1vis\xed na svobodn\xe9 v\u016fli adres\xe1ta)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. utr\u017een\xe9 pachtovn\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 101: fructi civiles \u2013 nap\u0159. \xfaroky, n\xe1jemn\xe9, pr\xe1ce otrok\u016f - operae)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. utr\u017een\xe9 jablko",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 101: fructi naturales)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. utr\u017een\xe9 n\xe1jemn\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 101: fructi civiles \u2013 nap\u0159. \xfaroky, n\xe1jemn\xe9, pr\xe1ce otrok\u016f - operae)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. adiuvare",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 47 podporovat (adiuvandi) \u2013 ale t\xfdk\xe1 se to pr\xe1va od magistr\xe1t\u016f, tak\u017ee tohle ne)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. agere",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(radit + KUS str. 22, 29: rady stran\xe1m, jak postupovat na soud\u011b; agere, cavere, respondere)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi slova, kter\xe1 charakterizuj\xed \u010dinnost \u0159\xedmsk\xfdch pr\xe1vn\xedk\u016f NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. adiuvare",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(neexistuje)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. scribere",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS neuv\xe1d\xed, ale Instituce str. 26: odborn\xe1 liter\xe1rn\xed \u010dinnost; agere, cavere, respondere, scribere)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. agere",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(radit +KUS str. 22, 29: rady stran\xe1m, jak postupovat na soud\u011b; agere, cavere, respondere)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jak\xfdm zp\u016fsobem zanik\xe1 moc otce rodiny? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. dvoj\xed mancipac\xed syna",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 81 \u2013 mus\xed b\xfdt troj\xed + KUS str. 148, 149: zanikala troj\xedm prodejem, tj. mancipac\xed syna + TROJ\xcd mancipac\xed zanik\xe1 pouze u syna, u dcery a ostatn\xedch sta\u010d\xed jedin\xe1 mancipace (tj. sta\u010d\xed prodat pouze jednou))"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. zotro\u010den\xedm otce rodiny",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 148, 149: zanikala smrt\xed otce, stejn\xfd \xfa\u010dinek m\u011bla i ka\u017ed\xe1 kapitisdeminuce + Instituce str. 81 \u2013 nebude u\u017e sui iuris)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. testament",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 92: v\xfdslovn\u011b uvedeno jako p\u0159\xedklad; stejn\u011b tak Instituce str. 285 + Instituce str. 301)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. manumissio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 92: v\xfdslovn\u011b uvedeno jako p\u0159\xedklad; stejn\u011b tak Instituce str. 285 + je\u0161t\u011b k nim pat\u0159\xed derelikce, nabyt\xed okupac\xed nebo p\u0159i p\u0159ijet\xed poz\u016fstalosti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. kupn\xed smlouva",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 92, Instituce str. 285: smlouva/contractus uvedena jako p\u0159\xedklad dvoustrann\xe9ho pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi prameny pr\xe1va za republiky pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Decretum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 28 \u2013 rozsudky c\xedsa\u0159sk\xe9ho soudu v dob\u011b princip\xe1tu Octaviana Augusta a jeho n\xe1stupc\u016f + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Edictum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 18 \u2013 pr\xe1vo honor\xe1rn\xed, praetorsk\xe9 edikty + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Lex",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 14-16 \u2013 kr\xe1lovsk\xe9 z\xe1kony, z\xe1kon 12 desek, z\xe1kony lidov\xe9ho shrom\xe1\u017ed\u011bn\xed + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi prameny pr\xe1va za republiky NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. lex",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 25, KUS str. 14 a n\xe1sleduj\xedc\xed + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. rescriptum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 29, a contrario str. 24-27 & KUS str. 28: od princip\xe1tu, odpov\u011bdi c\xedsa\u0159e na pr\xe1vn\xed ot\xe1zky)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. interdictum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(Instituce str. 27 & KUS str. 19: Interdicta byly p\u0159\xedkazy a z\xe1kazy praetora, tedy se jednalo sp\xed\u0161e o akty aplikace pr\xe1va, ale v\xa0u\u010debnic\xedch pod\u0159azeno pod edicta +* ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-*wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-1",children:"http://www.ius-*wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-1"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kter\xe1 z t\u011bchto pravomoc\xed **ne**n\xe1le\u017e\xed otci rodiny? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ius exponendi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pr\xe1vo odlo\u017eit novorozence na ve\u0159ejn\xe9 m\xedsto, KUS str. 144 & Instituce str. 81: pr\xe1vo odlo\u017eit, pohodit d\xedt\u011b; n\xe1le\u017e\xed pater familias + instituce str. 82 \u2013 pr\xe1vo odlo\u017eit novorozence)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ius edicendi",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 14, 27 & Instituce str. 15, 47: pr\xe1vo \xfa\u0159edn\xedka vyd\xe1vat z\xe1vazn\xe1 na\u0159\xedzen\xed a vyhl\xe1\u0161ky; nen\xe1le\u017e\xed pater familias)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ius vitae ac necis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 144 & Instituce str. 82: t\xe9\u017e potestatem vitae necisque, pr\xe1vo nad \u017eivotem a smrt\xed osob v moci otcovsk\xe9; n\xe1le\u017e\xed pater familias + instituce str. 83 \u2013 pr\xe1vo nad \u017eivotem a smrt\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ius vendendi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 82 + str. 83 \u2013 obsah otcovsk\xe9 moci)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kter\xe1 z t\u011bchto pravomoc\xed n\xe1le\u017e\xed otci rodiny? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ius intercedendi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 15 & KUS str. 7: t\xe9\u017e ius intercessionis, pr\xe1vo ru\u0161it rozhodnut\xed \xfa\u0159edn\xedka na stejn\xe9 nebo ni\u017e\u0161\xed \xfarovni; nen\xe1le\u017e\xed pater familias)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ius vindicandi",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(pr\xe1vo \u017ealovat, vylou\u010dit tak kohokoli ze zasahov\xe1n\xed do sv\xfdch pravomoc\xed,  ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Pater%5C_familias",children:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Pater\\_familias"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ius vendendi",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 82 + str. 83 \u2013 obsah otcovsk\xe9 moci)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ius vitae ac necis",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(****Instituce str. 82 + str. 83 \u2013 obsah otcovsk\xe9 moci)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"\u0158\xedmsk\xe1 jurisprudence byla : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. kazuistick\xe1",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 26 & KUS str. 30 \u2013 klasick\xe1 jurisprudence \u0159\xedmsk\xe1)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kautel\xe1rn\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 26 \u2013 iurisprudentia, charakter & KUS str. 22)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ps\xe1na ve form\u011b dialogu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 26 + KUS str. 30 \u2013 byla psan\xe1 stejnou, prostou latinou)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Peculium castrense je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. majetek syna pod moc\xed otcovskou, kter\xfd z\xedskal syn od matky",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 147 & Instituce str. 85: bona materna + Instituce str. 86)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. majetek syna pod moc\xed otcovskou, kter\xfd syn z\xedskal slu\u017ebou v arm\xe1d\u011b",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 146 & Instituce str. 85: t\xe1borov\xe9 pekulium + Instituce str. 86 a,c)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. majetek emancipovan\xe9ho syna",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 148, 153 a n. & Instituce 102 a n.: emancipovan\xfd syn je osoba sui iuris, tedy takov\xfd majetek by bylo oby\u010dejn\xe9 vlastnictv\xed \u2013 proprietas/dominium + Instituce str. 82 \u2013 je osoba sui iuris, nen\xed pod\u0159\xedzen\xfd nikomu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"\u0158\xedmanka pod moc\xed otce rodiny m\u016f\u017ee vlastnit nemovitost v \u0158\xedm\u011b od : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. narozen\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 51 \u2013 zisk pr\xe1vn\xed subjektivity)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. 12 let",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 54 \u2013 v\u011bk dosp\u011blosti u d\xedvky)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. 25 let",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 64 \u2013 v\u011bk, do kter\xe9ho jde o nezletilce, mus\xed m\xedt opatrovn\xedka, m\xe1 zvl\xe1\u0161tn\xed pr\xe1vn\xed ochranu u pr\xe1vn\xedch jedn\xe1n\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*KUS 144 & Instituce 84: pater familias je jedin\xfdm vlastn\xedkem v\u011bc\xed pat\u0159\xedc\xedch rodin\u011b; ov\u0161em existuje i komplikovan\u011bj\u0161\xed odpov\u011b\u010f na ot\xe1zku \u2013 nap\u0159\xedklad pokud by nemovitost byla sou\u010d\xe1st\xed v\u011bna, mohl by ji p.f. zcizit pouze se souhlasem \u017eeny KUS str. 141 + Instituce str. 53 \u2013 vlastnictv\xed nem\u016f\u017ee m\xedt osoba pod moc\xed otce rodiny, \u017eena m\u016f\u017ee vlastnit jen pokud je sui iuris)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Odvozen\xfdm dr\u017eitelem je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. n\xe1jemce bytu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 253 a n. + Instituce str. 137 \u2013 je to jen smluvn\xed vztah, nespl\u0148uje podm\xednky dr\u017eby)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. uschovatel v p\u0159\xedpad\u011b sekvestru",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 164, 238 & Instituce str. 123 + KUS str. 164 \u2013 fragment 278)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. detentor s p\u0159iznanou dr\u017eebn\xed ochranou",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 204, 238 & Instituce 123 + KUS str. 164 \u2013 fragment 278)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi \u0159\xedmsk\xe9 republik\xe1nsk\xe9 \xfa\u0159edn\xedky NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. aedil",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 10 \u2013 ni\u017e\u0161\xed magistratury & Instituce str. 14: jedn\xe1 se o \xfa\u0159edn\xedka v\xa0dob\xe1ch republiky)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kvestor",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 10 \u2013 ni\u017e\u0161\xed magistratury & Instituce str. 14: jedn\xe1 se o \xfa\u0159edn\xedka v\xa0dob\xe1ch republiky)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. corrector",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + Latinsko-\u010desk\xfd slovn\xed\u010dek \u0159\xedmsk\xe9ho pr\xe1va od Sk\u0159ejpka: corrector \u2013 spr\xe1vce provincie za domin\xe1tu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Do r. 367 p\u0159. n. l. m\u011bl/i civiln\xed jurisdikci : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pontifikov\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. konsulov\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. praetor urbanus",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. fungoval z\xe1rove\u0148 s kogni\u010dn\xedm procesem",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 125, uprost\u0159ed str\xe1nky - C\xedsa\u0159sk\xe1 extra..)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je rozd\u011blen na f\xe1zi in iure a apud iudicem",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 117, Proces formulov\xfd, instituce str. 260-261)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. byl zaveden jako alternativa ke kogni\u010dn\xedmu \u0159\xedzen\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(kogni\u010dn\xed bylo zavedeno pozd\u011bji, kogni\u010dn\xed \u0159\xedzen\xed bylo sp\xed\u0161e v\xfdjime\u010dn\xe9, KUS str. 125.)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. zav\xe1d\xed pr\xe1vn\xed moc rozhodnut\xed marn\xfdm uplynut\xedm lh\u016fty k pod\xe1n\xed odvol\xe1n\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 124, 3 odstavec, Instituce str. 261)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Formulov\xfd proces obligatorn\u011b zavedla : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. lex Iulia iudiciorum privatorum",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-67#legisakcni_proces_a_jeho_specifika",children:(0,r.jsx)(s.em,{children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-67#legisakcni_proces_a_jeho_specifika"})}),"*); (KUS str. 118)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. lex Aebutia de formulis",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Lex Cornelia iudiciaria",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed v rozporu s pr\xe1vem se ozna\u010duje jako : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. contra legem",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. in fraudem legis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(obch\xe1zen\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. intra legem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(v mez\xedch z\xe1kona)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Status libertatis m\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Latinus",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. libertinus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(propu\u0161t\u011bnec)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. peregrinus",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Troj\xed status osoby NEzahrnuje : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-44",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-44"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. status libertatis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 51)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. status civitatis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 51)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. status familiae",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 51)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Emphyteuta nab\xfdv\xe1 plody okam\u017eikem : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. percepce",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. specifikace",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. separace",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 136 - nab\xfdv\xe1 plody stejn\u011b jako vlastn\xedk - odd\u011blen\xedm, separac\xed)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kter\xe9 z tvrzen\xed je pravdiv\xe9? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. d\xedt\u011b narozen\xe9 192. den po uzav\u0159en\xed man\u017eelstv\xed je neman\u017eelsk\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. d\xedt\u011b narozen\xe9 250. den po skon\u010den\xed man\u017eelstv\xed je man\u017eelsk\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-41",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-41"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. d\xedt\u011b narozen\xe9 150. den po uzav\u0159en\xed man\u017eelstv\xed je man\u017eelsk\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Culpa lata je nedbalost : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. lehk\xe1",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. podm\xedn\u011bn\xe1",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. hrub\xe1",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/slovnicek/culpa-lata",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/slovnicek/culpa-lata"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V\xfdznam actus rerum spo\u010d\xedv\xe1 v tom, \u017ee : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. mimo toto obdob\xed mohou soudit rekuper\xe1to\u0159i",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-66%5C#kdy%5C_se%5C_soudi",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-66\\#kdy\\_se\\_soudi"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. praetor povoluje \u017ealoby pouze v l\xe9t\u011b a v zim\u011b",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(cizineck\xfd praetor povoluje \u017ealoby i mimo toto obdob\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. se f\xe1ze apud iudicem odehr\xe1v\xe1 bez v\xfdjimky pouze v l\xe9t\u011b a v zim\u011b",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(soudn\xed jedn\xe1n\xed se odehr\xe1v\xe1 v p\u0159\xedpadech cizineck\xe9ho praetora i jindy ne\u017e v l\xe9t\u011b a zim\u011b)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Spoluvlastn\xedk m\u016f\u017ee bez souhlasu ostatn\xedch spoluvlastn\xedk\u016f : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. z\u0159\xeddit slu\u017eebnost cesty",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 157 \xfapln\u011b dole, slu\u017eebnost by postihovala v\u011bc jako celek)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. \u017e\xe1dat vypo\u0159\xe1d\xe1n\xed spoluvlastnictv\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 157)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. d\xe1t sv\u016fj spoluvlastnick\xfd pod\xedl do po\u017e\xedvac\xedho pr\xe1va",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 156 dole)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. doch\xe1z\xed k z\xe1niku vlastnictv\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(str. 190 KUS + v\u011bc ni\u010d\xed nen\xed nik\xfdm vlastn\u011bna)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. v\u011bc se st\xe1v\xe1 ni\u010d\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(str. 190 KUS + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-23",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-23"})," + Syst\xe9m a instituce str. 105)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. doch\xe1z\xed k z\xe1niku dr\u017eby",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(v\xfdcuc + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-23",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-23"})," + v\u011bc ni\u010d\xed nen\xed nik\xfdm dr\u017eena)"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi sb\xedrky c\xedsa\u0159sk\xfdch konstituc\xed z p\u0159elomu 3. a 4. stol. n. l. NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Codex Euricianus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/historie/pfuk/obecky/vycuc/stredovek",children:"http://www.ius-wiki.eu/historie/pfuk/obecky/vycuc/stredovek"})," - pat\u0159\xed do leges barbarorum)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Codex Gregorianus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pat\u0159\xed, syst\xe9m a instituce str. 31)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Codex Hermogenianus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pat\u0159\xed, syst\xe9m a instituce str.31)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. jen pokrevn\u011b",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pokrevn\u011b nejsou + str. 71 KUS)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 73-74)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pokrevn\u011b, agnac\xed i affinitou",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pokrevn\u011b nejsou, vylu\u010duji + str. 71 KUS)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pouze affinitou",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(snacha je provdan\xe1 cum manu \u2013tak\u017ee i agnac\xed + str. 74 KUS)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. z\u0159\xedzen\xed man\u017eelsk\xe9 moci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(285 instituce)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. manumissio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(str. 285 instituce)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. zlomysln\xe9 rozbit\xed sousedova no\u010dn\xedku",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(str. 285 instituce + protipr\xe1vn\xed po\u0161kozen\xed ciz\xedho majetku \u2013 obsah pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed mus\xed b\xfdt pr\xe1vn\u011b p\u0159\xedpustn\xfd, KUS str. 92, 109, 110)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jestli\u017ee ve sv\xe9m sadu vykon\xe1v\xe1m ius fruendi, pak tam : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. se\u010du pravideln\u011b tr\xe1vu na seno",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 103)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pok\xe1c\xedm stromy a prod\xe1m jejich d\u0159evo",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 103)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. o\u0159e\u017eu stromy, aby l\xe9pe plodily a v\u011btve odnesu k vyu\u017eit\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 103)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ius utendi : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. chodit v tr\xe1v\u011b",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. chodit po tr\xe1v\u011b",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. le\u017eet v tr\xe1v\u011b",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Vyvratiteln\xe1 domn\u011bnka : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. p\u0159ikazuje n\u011bco si p\u0159imyslet",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(str. 259 instituce)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vych\xe1z\xed z ur\u010dit\xe9 p\u0159edpokl\xe1dan\xe9 ud\xe1losti",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(str. 259 instituce, nevyvratiteln\xe1 podm\xednka je fikc\xed - protiklad)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. je sou\u010d\xe1st\xed nevyvratiteln\xe9 domn\u011bnky",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(str. 259 instituce)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pretium affectionis : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. se zapo\u010d\xedt\xe1v\xe1 do celkov\xe9 \u0161kody",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 141)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. se nezapo\u010d\xedt\xe1v\xe1 do celkov\xe9 \u0161kody",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 141 + KUS str. 84 -*** *je to t\xe9\u017e nehmotn\xe1 \u0161koda)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je cena obliby",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 141 + KUS str. 84)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 141)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Fructus otrokyn\u011b jsou : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. jej\xed d\u011bti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 101)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. odm\u011bna utr\u017een\xe1 za jej\xed pr\xe1ci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(instituce str. 101 + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-22",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-22"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. jej\xed pr\xe1ce",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(instituce str. 101 + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-22",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-22"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Bude\u0161 mi platit 20 sesterci\u016f m\u011bs\xed\u010dn\u011b, dokud nedo\u010dte\u0161 Aristotelovu Politiku je podm\xednka : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS, str. 102)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. potestativn\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS, str. 102 + Syst\xe9m a instituce, Sk\u0159ejpek, str. 289)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. negativn\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS, str. 102)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. rezolutivn\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS, str. 102 + Syst\xe9m a instituce, Sk\u0159ejpek, str. 289)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Rezolutivn\xed podm\xednky jsou : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. odkl\xe1dac\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS, str. 102 + odkl\xe1dac\xed podm\xednky jsou podm\xednky suspenzivn\xed \u2013 syst\xe9m a instituce str 289)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. jasn\u011b formulovan\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS, str. 102)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. rozhoduj\xedc\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS, str. 102)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kdo m\xe1 u sebe v\u011bc z d\u016fvodu jej\xed opravy, m\xe1 k v\u011bci : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. naturalis possessio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 163)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. possessio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. dominium",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"\u017de je obsah pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed mo\u017en\xfd znamen\xe1, \u017ee : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ho m\u016f\u017ee uskute\u010dnit ka\u017ed\xfd",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. \u017ee ho m\u016f\u017ee prov\xe9st zavazuj\xedc\xed se",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce 293 + KUS str. 100)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. \u017ee ho m\u016f\u017ee prov\xe9st v\u011b\u0159itel",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jestli\u017ee m\xe1m pr\xe1vo stav\u011bt na ciz\xedm pozemku, pak : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. m\xe1m pr\xe1vo m\u011bnit podstatu v\u011bci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str: 133 + KUS str. 200)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. jsem superfici\xe1\u0159",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str: 133 + KUS str. 200)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. jsem usufruktu\xe1\u0159",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str: 133)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokrevn\u011b p\u0159\xedbuzn\xe9 ve t\u0159et\xedm stupni jsou osoby: : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. j\xe1 a moje sest\u0159enice",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(4. stupe\u0148)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. j\xe1 a moje nete\u0159",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(instituce str. 77 + KUS str. 71: Kognace)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. j\xe1 a moje snacha",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(=man\u017eelka m\xe9ho d\xedt\u011bte)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Syn pod moj\xed moc\xed byl posl\xe1n s mramorem k socha\u0159i. Ne\u017e syn k socha\u0159i doraz\xed, m\xe1m k mramoru : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. possessio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 144)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. dominium",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 144)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. corporalis possessio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + KUS str. 144)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Prohibitorn\xed interdicta : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. povoluj\xed ur\u010ditou \u010dinnost",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(IUS WIKI 79. Interdicta, KUS str. 165)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. slou\u017e\xed tak\xe9 k ochran\u011b dr\u017eby",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(25. Possessio \u2013 ochrana, IUS WIKI; KUS str. 165 + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-79",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-79"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. zakazuj\xed ur\u010ditou \u010dinnost",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(\u0158\xedmsk\xe9 pr\xe1vo, Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce 2011, str. 87 + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-79",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-79"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. neman\u017eelsk\xe1 dcera",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 146)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. emancipovan\xfd syn",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 59)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. \u017eena provdan\xe1 cum manu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\u0158\xedmsk\xe9 pr\xe1vo, Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce 2011, str. 48 + KUS str. 133)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Praetorsk\xe1 stipulace : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. slou\u017e\xed k zaji\u0161t\u011bn\xed p\u0159\xedtomnosti \u017ealovan\xe9ho",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\u0158\xedmsk\xe9 pr\xe1vo, Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce 2011, str. 88)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je slibem praetora, \u017ee spravedliv\u011b posoud\xed spor",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\u0158\xedmsk\xe9 pr\xe1vo, Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce 2011, str. 18)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. je skl\xe1d\xe1na praetorem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\u0158\xedmsk\xe9 pr\xe1vo, Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce 2011, str. 17,18)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Povinn\xfd voln\xfd prostor mezi budovami je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ve spoluvlastnictv\xed soused\u016f",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(immise, KUS str. 155)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. omezen\xedm vlastnictv\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 155 + Instituce str. 104)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ambitus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 155 + Instituce str. 104)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Tributn\xed shrom\xe1\u017ed\u011bn\xed NEbylo organizov\xe1no na principu : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. m\xedstn\xedm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"KUS: str.5 Comitia tributa + z nahl\xed\u017een\xed po testu"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. rodov\xe9m",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS: str. 2 Comitia curiata + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. majetkov\xe9m",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS: str. 4 Comitia centuriata + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. kmenov\xe9m",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS: str. 2 Comitia curiata )"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Tributn\xed shrom\xe1\u017ed\u011bn\xed bylo organizov\xe1no na principu : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. m\xedstn\xedm",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 5 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. kmenov\xe9m",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"O majetkov\xe9 z\xe1jmy nascitura se postar\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. tutor impuberum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 149-151)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. curator ventris",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 76-77 + KUS str. 69, Instituce str. 52)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. curator quanti minoris",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 151-152)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"In iure cessi zahajuje \u017ealobou : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nabyvatel",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 172 + Instituce str. 114)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. praetor na z\xe1klad\u011b adserotovy \u017e\xe1dosti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(IUS WIKI 10. Praetor)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. zcizitel",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(latinsky alienatio, WIKIPEDIE - Zcizen\xed)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V\u011b\u010dn\xfd Hadri\xe1n\u016fv edikt obsahuje : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. edikt cizineck\xe9ho praetora",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Syst\xe9m a Instituce str. 28)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. edikt kurulsk\xfdch aedil\u016f",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Syst\xe9m a Instituce str. 28)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. edikt spr\xe1vce provincie",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Syst\xe9m a Instituce str. 28)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Do justini\xe1nsk\xfdch Digest byla sebr\xe1na : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. iurisprudentia",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Syst\xe9m a Instituce, M. Sk\u0159ejpek - str. 34 + Instituce str.34 \u2013 Digesta byla sb\xedrka v\xfdpisk\u016f (excerpt) z d\u011bl klasick\xfdch \u0159\xedmsk\xfdch pr\xe1vn\xedk\u016f)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. oby\u010dejov\xe1 pr\xe1va",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 2,14, 51, 141; ISU WIKI 07. Oby\u010deje v \u0159\xedmsk\xe9m pr\xe1vu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. judikatura",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Digesta seu Pandecate - KUS str. 44-46)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Tutor testamentarius m\u016f\u017ee vykon\xe1vat svoje pravomoci nad : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nedosp\u011blcem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 149-151, tutela impuberum)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. \u017eenou",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(tutela mulierum)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. \u0161\xedlencem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(cura furiosi)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Tutor mulierum byl ustanoven : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. jen \u0159\xedmsk\xe9 ob\u010dance sui iuris mlad\u0161\xed 12 let",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 149-151)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. jen \u0159\xedmsk\xe9 ob\u010dance sui iuris",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 149-151 + Instituce str.61 p\u0159edpoklad vzniku tutor mulierum, i kdy\u017e panny bohyn\u011b Vesny nemusely m\xedt tutora mulierum, ale zde je odpov\u011b\u010f \u201ejen\u201c nikoliv \u201ev\u0161em \u0159\xedmsk\xfdm ob\u010dank\xe1m sui iuris\u201c )"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. jak\xe9koli \u0159\xedmsk\xe9 ob\u010dance mlad\u0161\xed 12 let",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 149-151)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Subjektivita je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. p\u0159\xedslu\u0161nost k \u0159\xedmsk\xe9 familii",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zp\u016fsobilost sv\xfdm jedn\xe1n\xedm m\u011bnit pr\xe1va a povinnosti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 56 toto je zp\u016fsobilost k pr\xe1vn\xedmu jedn\xe1n\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. zp\u016fsobilost m\xedt pr\xe1va a povinnosti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 55 dole)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Poctiv\xfd n\xe1lezce k nalezen\xe9 ztracen\xe9 v\u011bci z\xedsk\xe1v\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. detenci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(p\u0159irozen\xe1 dr\u017eba (naturalis possessio) KUS str. 161-164 + KUS str.163 detence je m\xedt v\u011bc u sebe, nikoliv v\u0161ak pro sebe) + (4 semin\xe1\u0159 s B\u011blovsk\xfdm \u2013 \u0159\xedk\xe1, \u017ee n\xe1lezce je bu\u010f detentor nebo dr\u017eitel ve zl\xe9 v\xed\u0159e)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dr\u017ebu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 161,162,177)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vlastnictv\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 153-155)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. kdo dr\u017e\xed pero v ruce",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 162,163 + Instituce str. 125)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. kdo si pero do\u010dasn\u011b odlo\u017e\xed na st\u016fl",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 162,163 + Instituce str. 125)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. kdo pero ztratil",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ztr\xe1ta dr\u017eby KUS str. 168 + Instituce str. 125)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. n\xe1jemce",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 161-164)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ten, ke komu byla d\xe1na v\u011bc do opravy",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 161-164)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. testament\xe1rn\xed d\u011bdic",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 289-293 + Instituce str. 70)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. akcesi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(str. 107 Instituce) \u2013 trval\xe9 spojen\xed 2 p\u0159edt\xedm samostatn\xfdch v\u011bc\xed"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. okupaci \u2013",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(str.106 Instituce) - v\u011bdom\xe9 zmocn\u011bn\xed se v\u011bci ni\u010d\xed"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. tradici \u2013",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(str. 115 Instituce) \u2013 nab\xfdv\xe1n\xed vlastnictv\xed, p\u0159ed\xe1n\xed z\xa0ruky do ruky"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. koup\u011b",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 173)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dar",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 173)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. z\u0159\xedzen\xed v\u011bna",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 173, \xfapln\u011b dole)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Stane\u0161 se d\u011bdicem, a\u017e tvoje \u017eena porod\xed dvoj\u010data je podm\xednka : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. potestativn\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 101-103 + Instituce str. 305 - spln\u011bn\xed/nespln\u011bn\xed podm\xednky z\xe1vis\xed na v\u016fli jedn\xe9 ze stran pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed \u2013 tzn. tady nez\xe1le\u017e\xed na v\u016fli z\u016fstavitele ani d\u011bdice, ale t\xe9 \u017eeny, co\u017e je 3. osoba)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzeny\u0301ch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. suspenzivn\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= odkl\xe1dac\xed KUS str. 102 + Instituce str. 245)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. rezolutivn\xed modus",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(=zru\u0161ovac\xed KUS str. 102)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Stane\u0161 se d\u011bdicem, pokud postav\xed\u0161 sochu moj\xed milence je podm\xednka : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. potestativn\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(Instituce str. 289 + ",(0,r.jsx)(s.em,{children:"KUS str. 102"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. resolutivn\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 289)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. suspensivn\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(Instituce str. 289, ano, odkl\xe1dac\xed podm\xednka + ",(0,r.jsx)(s.em,{children:"KUS str. 102"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. p\u0159ed marn\xfdm uplynut\xedm pari\u010dn\xed lh\u016fty",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pokud dlu\u017en\xedk hned po splatnosti na v\xfdzvu dluh nespln\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. z \xfa\u0159edn\xed povinnosti po vynesen\xed rozsudku ve v\u011bcech v\xfd\u017eivn\xe9ho",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 130)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Okam\u017eikem litiskontestace doch\xe1z\xed k : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nutn\xe9 novaci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 261 + KUS str. 123)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ukon\u010den\xed st\xe1dia in iure",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 168 + KUS str. 123)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. zah\xe1jen\xed exeku\u010dn\xedho \u0159\xedzen\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(to zahajuje praetor, exekuce je a\u017e kdy\u017e dlu\u017en\xedk nechce plnit \u2013 Instituce str. 280)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jestli\u017ee je actio Publiciana in rem actio arbitraria, pak to znamen\xe1, \u017ee : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. zde je defensn\xed povinnost",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + Instituce str. 123)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. m\xe1 vlastn\xedk povinnost dok\xe1zat sv\xe9 vlastnictv\xed p\u0159ed arbitrem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + Instituce str. 123 X Actio arbitraria = praetor mus\xed vyzvat \u017ealovan\xe9ho, aby dobrovoln\u011b vydal v\u0161e, co z podvodn\xe9ho jedn\xe1n\xed nabyl, Instituce str. 224)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. bude \u017ealovan\xfd p\u0159ed vynesen\xedm pen\u011b\u017eit\xe9ho rozsudku vyzv\xe1n k vyd\xe1n\xed v\u011bci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*z moodle cvi\u010dn\xfd test 2020 + Instituce str. 123)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi d\xedla klasick\xe9 jurisprudence pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Cicero a jeho De officis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str.23)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Gaius a jeho Instituce",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 30)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Alinardus a jeho koment\t\t\xe1\u0159 k Sabinovi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"V\u011b\u010dny\u0301 Hadri\xe1n\u016fv edikt : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. se d\u011bl\xed na \u010dty\u0159i \u010d\xe1sti",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + Instituce str. 28)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. nechal sepsat panovn\xedk Hadrianus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + Instituce str. 28)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. sepsal pr\xe1vn\xedk Salvius Iulianus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + Instituce str. 28)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Bez schv\xe1len\xed tutora m\u016f\u017ee nedosp\u011blec samostatn\u011b : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. jako spln\u011bn\xed z\xe1vazku p\u0159ijmout obraz, ktery\u0301 si objednal",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS, snachstr. 73)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. p\u0159ijmout poz\u016fstalost po stry\u0301ci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + Instituce str. 53)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. p\u0159ijmout odpu\u0161t\u011bn\xed dluhu ze strany jeho v\u011b\u0159itele",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS, str. 73 + KUS str. 122-123)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"By\u0301t d\u011bdicem z testamentu m\u016f\u017ee by\u0301t \u0158\xedman sui iuris od : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. 14 let",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + Instituce str. 53)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. 7 let",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + Instituce str. 53)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. dosp\u011blosti",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + Instituce str. 53 + KUS str. 58-59)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ve II. stupni agnace (pokud jsou agn\xe1ty) je \u0158\xedman v\u016f\u010di : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. sv\xe9 matce",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + man\u017eelka patera je v\u016f\u010di d\u011btem v postaven\xed sestry = II. stupe\u0148 agnace; Instituce, str. 84*)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. sv\xe9 sna\u0161e",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + snacha (man\u017eelka syna) je v\u016f\u010di paterovi v postaven\xed vnu\u010dky = II. stupe\u0148 agnace; Instituce, str. 84*)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. man\u017eelce sv\xe9ho bratra",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + man\u017eelka m\xe9ho bratra je v\u016f\u010di paterovi v postaven\xed vnu\u010dky, proto je pro m\u011b ve III. stupni agnace; Instituce, str. 84*)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna odpov\u011b\u010fFvF",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za v\u011bc genericky ur\u010denou m\u016f\u017eeme pova\u017eovat : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Gai\u016fv dvoukilov\xfd kedluben",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + v\u011bc nezastupiteln\xe1, individu\xe1ln\u011b ur\u010den\xe1; Instituce, str. 101"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Gaiovy dva kilov\xe9 kedlubny",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + v\u011bci nezastupiteln\xe9, individu\xe1ln\u011b ur\u010den\xe9; Instituce, str. 101"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. dv\u011b kila kedlubn\u016f od Gaia",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + v\u011bci zastupiteln\xe9, genericky ur\u010den\xe9; Instituce, str. 101"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Iura in re aliena NEjsou na rozd\xedl od vlastnictv\xed  : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. vy\u0301lu\u010dn\xe1",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 190: iura in re aliena = opr\xe1vn\u011bn\xed p\u0159\xedm\xe9 a v\xfdlu\u010dn\xe9)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. v\u0161eobecn\xe1",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 190: dominium = v\u0161eobecn\xe9 pr\xe1vn\xed panstv\xed, iura in re aliena = obsahov\u011b omezen\xe9)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. univerz\xe1ln\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Odvozeny\u0301 dr\u017eitel stejn\u011b jako detentor : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. m\xe1 animus possidendi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 164",":odvozen","\xfd dr\u017eitel stejn\u011b jako detentor nem\xe1 v\u016fli nakl\xe1dat s v\u011bc\xed jako vlastn\xed)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. m\xe1 dr\u017eebn\xed ochranu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 163 a 164: detentor nebyl chr\xe1n\u011bn, odvozen\xfd dr\u017eitel ano)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je aktivn\u011b legitimov\xe1n k negatorn\xed \u017ealob\u011b",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 163, 186)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Okupac\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. v\u017edy z\xedsk\xe1v\xe1m vlastnictv\xed k v\u011bci",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. v\u017edy z\xedsk\xe1v\xe1m v\u011bc",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 179)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. v\u017edy naby\u0301v\xe1m dr\u017ebu k v\u011bci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 179)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f.",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Slu\u017eebnost nestav\u011bt vy\u0301\u0161e : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. je negativn\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 194)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zanik\xe1 usucapione libertatis",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 200: slu\u017eebnost zanik\xe1 vydr\u017een\xedm svobody (ususcapio libertatis) pokud byl slu\u017eebn\xfd pozemek uveden do stavu, kter\xfd odporoval v\xfdkonu slu\u017eebnosti (nap\u0159. stavba nad ur\u010denou v\xfd\u0161i), a v takov\xe9mto stavu z\u016fstal alespo\u0148 dva roky)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. se chr\xe1n\xed cautione damni infecti",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + Instituce str. 129)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nastal \xfa\u010dinek pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 102)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zanikl \xfa\u010dinek pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 103)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. existuje povinnost vydat bezd\u016fvodn\xe9 obohacen\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 103)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokud mne Gaius n\xe1sil\xedm p\u0159emohl a my\u0301m pe\u010detn\xedm prstenem orazil listinu, v n\xed\u017ee se zavazuji p\u0159ijmout d\u011bdictv\xed, pak toto p\u0159ijet\xed je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ne\xfa\u010dinn\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 97: vis absoluta)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. na\u0159\xedkateln\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 97: vis absoluta)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. neplatn\xe9 dle civiln\xedho pr\xe1va",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 97: vis absoluta)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jestli\u017ee p\u016fj\u010deny\u0301 zlaty\u0301 no\u010dn\xedk nech\xe1m na parapetu okna, odkud je ukraden, pak toto odpov\xedd\xe1 stupni zavin\u011bn\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. culpa levis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 112)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. culpa lata",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 112)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. culpa Aatrox",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Odvol\xe1n\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. je institutem kogni\u010dn\xedho \u0159\xedzen\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 126)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je fakticky v rozporu se z\xe1sadou ne bis in idem",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + ne dvakr\xe1t o tomt\xe9\u017e)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. zp\u016fsob\xed odklad vzniku pr\xe1vn\xed moci rozhodnut\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 126)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Litiscontestatio : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nem\xe1 m\xedsta v kogni\u010dn\xedm \u0159\xedzen\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 125)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zp\u016fsob\xed z\xe1nik n\xe1roku na ji\u017e vzniklou smluvn\xed pokutu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je d\u016fvodem, o n\u011bj\u017e se op\xedr\xe1 rozsudek a p\u0159\xedpadn\u011b actio iudicati",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z moodle cvi\u010dn\xfd test 2021 + KUS str. 123)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna odpov\u011b\u010f",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za ve\u0159ejnou korporaci m\u016f\u017eeme ozna\u010dit : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. obsazen\xe9 m\u011bsto, jeho\u017e obyvatel\xe9 jsou \u0159\xedm\u0161t\xed ob\u010dan\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 74 + KUS str. 80-81)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. \u0159\xedmskou republiku",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 74 + KUS str. 80-81)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. nov\u011b zalo\u017een\xe9 m\u011bsto, jeho\u017e obyvatel\xe9 jsou Latinov\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 74 + KUS str. 80-81)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pater familias m\u011bl v\u016f\u010di pod\u0159\xedzen\xfdm osob\xe1m pravomoc : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ius abutendi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"Instituce, str. 65/66"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ius vendendi",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"= pr\xe1vo prodat, Instituce, str. 65/66"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ius vitae ac necis",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"= pr\xe1vo nad \u017eivotem a smrt\xed, Instituce, str. 65/66"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z\xa0nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pater familias nem\u011bl v\u016f\u010di pod\u0159\xedzen\xfdm osob\xe1m : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Ius utendi",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Ani jedna z mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Ius vitae ac necis",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ius fruendi",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ohledn\u011b peculia castrense plat\xed n\xe1sleduj\xedc\xed tvrzen\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. mohl jej z\xedskat otrok na v\xe1le\u010dn\xe9m ta\u017een\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 146 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. tvo\u0159il jej majetek pod\u0159\xedzen\xe9 osoby z\xedskan\xfd v souvislosti se st\xe1tn\xed slu\u017ebou \u010di c\xedrkevn\xed hodnost\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 146 + proto\u017ee ho tvo\u0159il i majetek nabyt\xfd na v\xe1le\u010dn\xfdch ta\u017een\xedch, z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. jeho odejmut\xed pod\u0159\xedzen\xe9 osob\u011b by bylo v rozporu s dobr\xfdmi mravy",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 146: bez v\xe1\u017en\xe9ho d\u016fvodu ano + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokud osoba alieni iuris zp\u016fsobila t\u0159et\xed osob\u011b \u0161kodu, pak : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. za tuto \u0161kodu pln\u011b odpov\xeddal jej\xed pater familias",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. za tuto \u0161kodu odpov\xeddala, pokud za ni odpov\u011bdnost nep\u0159evzal jej\xed pater familias",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 59)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. jej\xed pater familias mohl tuto osobu do\u010dasn\u011b p\u0159ev\xe9st do mancipia po\u0161kozen\xe9 osoby, aby \u0161kodu odpracovala",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 62: servorum loco)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Ohledn\u011b kogn\xe1tsk\xe9ho p\u0159\xedbuzenstv\xed plat\xed n\xe1sleduj\xedc\xed tvrzen\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zprost\u0159edkov\xe1val jej otec i matka",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 76 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. nebylo mo\u017en\xe9, aby \u0159\xedmsk\xfd ob\u010dan nem\u011bl \u017e\xe1dn\xe9ho \u017eiv\xe9ho kogn\xe1ta",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. vznikalo narozen\xedm",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 76 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kter\xfdmi z uveden\xfdch typ\u016f pravomoc\xed disponuje pater familias? : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. manus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 133: nad man\u017eelkou, Instituce str. 83 + KUS str. 138)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. patria potestas",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 143, Instituce str. 81\u201383 + KUS str. 147)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. dominica potestas",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 83: moc nad otroky, osobami v mancipiu a majetkem rodiny + KUS str. 132)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. matrimonium cum in manum conventione",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= manus, KUS str. 133)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mancipac\xed lze p\u0159ev\xe9st vlastnick\xe9 pr\xe1vo : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. mancipa\u010dn\xed v\u011bci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s.58 (ot\xe1zka 39A), Instituce s.99 + nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. res extra commercium",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s.43 (ot\xe1zka 24A) \u2013 jedn\xe1 se o v\u011bci z\xa0neobchodovateln\xe9 + nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. nemancipa\u010dn\xed v\u011bci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s.58 (ot\xe1zka 39A), Instituce s.99 + nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Vlastn\xedk pozemku se br\xe1n\xed proti ru\u0161en\xed ze strany osoby, kter\xe1 tvrd\xed, \u017ee je opr\xe1vn\u011bna vykon\xe1vat slu\u017eebnost, pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. cautio damni infecti - Instituce s.129",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(na ochranu p\u0159ed \u0161kodami, kter\xe9 hroz\xed z v\xfdkonu slu\u017eebnosti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. actio negatoria \u2013 Instituce s.129, Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s.62",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ot\xe1zka 46A)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. vindicatio servitutis - Instituce s.129",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(sm\u011b\u0159uje na uzn\xe1n\xed pr\xe1va slu\u017eebnosti)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Vlastn\xedk pozemku se br\xe1n\xed proti ru\u0161en\xed ze strany osoby, kter\xe1 tvrd\xed, \u017ee je opr\xe1vn\u011bna vykon\xe1vat slu\u017eebnost, pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. interdictum Utrubi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 166 \u2013 slou\u017eilo k ochran\u011b dr\u017eby u movitost\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. rei vindicatio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 182 \u2013 \u017ealoba uplat\u0148ovan\xe1 vlastn\xedkem, kdy\u017e jeho vlastnictv\xed bylo poru\u0161eno v nejvy\u0161\u0161\xed mo\u017en\xe9 m\xed\u0159e a nemohl vykon\xe1vat sv\xe9 vlastnick\xe9 pr\xe1vo \u2013 v\u011bc mu byl od\u0148ata, byl zbaven dr\u017eby)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vindicatio servitutis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 129 \u2013 \u017ealoba sm\u011b\u0159uj\xedc\xed na uzn\xe1n\xed pr\xe1va slu\u017eebnosti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z mo\u017enost\xed",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Lex duodecim tabularum: : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Sestavili ji decemvirov\xe9",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(*Instituce s.25, ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Z%C3%A1kon_dvan%C3%A1cti_desek",children:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Z\xe1kon_dvan\xe1cti_desek"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Prvn\xed kodifikace -",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"( KUS str.15, b) - Lex duodecim tabularum - Nejstar\u0161\xed \u0159\xedmsk\xe1 kodifikace, tedy logicky i prvn\xed."})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Prvn\xed ofici\xe1ln\xed sb\xedrkou \u0159\xedmsk\xe9ho pr\xe1va NEN\xcd : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. lex duodecim tabularum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce s.25, Z\xe1kon XII desek + KUS str. 40)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ius civile Aelianum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce s.27, koment\xe1\u0159 k Z\xe1konu XII desek + KUS str. 40)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ius civile Papirianum",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(pozd\u011bj\u0161\xed podrobn\u011bj\u0161\xed \xfaprava ob\u010dansk\xe9ho pr\xe1va,* ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-13",children:(0,r.jsx)(s.em,{children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-13"})})," *+ KUS str. 40)"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"D\xedt\u011b narozen\xe9 50. den po uzav\u0159en\xed man\u017eelstv\xed je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. osoba sui iuris",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce s.95)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. osoba alieni iuris",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce s.95)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. spad\xe1 pod otcovskou moc d\u011bda z mat\u010diny strany",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce s.95)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"D\xedt\u011b, kter\xe9 se narodilo 50. den po uzav\u0159en\xed man\u017eelstv\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. bude pod moc\xed sv\xe9ho otce",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. bude sui iuris",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. bude pod moc\xed d\u011bda z\xa0mat\u010diny strany",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Potomka bylo mo\u017en\xe9 emancipovat : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. jedn\xedm prodejem vnuka",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce s.81)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. troj\xedm prodejem syna",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce s.81)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. testamentem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce s.81)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Zp\u016fsobilost pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed m\u016f\u017eeme d\xe1le d\u011blit na zp\u016fsobilost : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. testament\xe1rn\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu +* *Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s.32 (ot\xe1zka 15A), Instituce s.53)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. deliktn\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s.32 (ot\xe1zka 15A, Instituce s.53)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vojenskou",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s.32 (ot\xe1zka 15A), Instituce s.53)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"N\xe1sledkem konverze pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed dojde k: : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. n\xe1sledn\xe9 platnosti p\u016fvodn\xedho pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s.95, ot\xe1zka \u010d. 9B, Instituce s.299, konvalidace?)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. jeho neplatnosti",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s.95, ot\xe1zka \u010d. 9B, Instituce s.299)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. platnosti jin\xe9ho pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s.95, ot\xe1zka \u010d. 9B, Instituce s.299)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za kviritsk\xe9ho vlastn\xedka v\u011bci jsou ozna\u010dov\xe1ni ti, kte\u0159\xed maj\xed k ochran\u011b k dispozici: : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. actio Publiciana in rem a exceptio rei vinditae ac traditae",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s. 60, 61, 62, Instituce s.121)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. actio negatoria a reivindicatio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s. 60, 61, 62, Instituce s.117, 118)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. actio Publiciana in rem pou\u017eitelnou proti rei vindicatio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s. 62, Instituce s.121)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Vlastn\xedk pozemku se br\xe1n\xed proti ru\u0161en\xed ze strany osoby, kter\xe1 tvrd\xed, \u017ee je opr\xe1vn\u011bna vykon\xe1vat slu\u017eebnost pomoc\xed: : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. actio negatoria",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"Instituce s.129"}),", *Vypracovan\xe9 ot\xe1zky ke zkou\u0161ce s.62, ot\xe1zka 46A)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. cautio damni infecti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce s.129, na ochranu p\u0159ed \u0161kodami, kter\xe9 hroz\xed z v\xfdkonu slu\u017eebnosti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. vindicatio servitutis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce s.129, sm\u011b\u0159uje na uzn\xe1n\xed pr\xe1va slu\u017eebnosti)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pr\xe1vo vznikl\xe9 z \u010dinnosti \xfa\u0159edn\xedk\u016f se naz\xfdv\xe1: : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ius naturale",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce s.48, Ulpianus: \u201ePra\u0301vo spolec\u030cne\u0301 vs\u030cem lidem, ale i vs\u030cem ostatni\u0301m z\u030civoc\u030cichu\u030am.\u201c + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ius honorarium",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce s.47 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ius civile",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"Instituce s.47,"})," pra\u0301vo plati\u0301ci\u0301 pro vs\u030cechny r\u030ci\u0301mske\u0301 obc\u030cany + *z nahl\xed\u017een\xed po testu)"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Constitutio Antoniniana : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ud\u011blovalo \u0159\xedmsk\xe9 ob\u010danstv\xed v\u0161em svobodn\xfdm obyvatel\u016fm \u0158\xedmsk\xe9 \u0159\xed\u0161e",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 70) -v\xfdjimkou ale Dedeticiov\xe9 podle Wikipedie Constitutio Antoniniana)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ud\u011blovalo \u0159\xedmsk\xe9 ob\u010danstv\xed v\u0161em osob\xe1m se statutem cives, Latini \u010di peregrini",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 70)(Wikipedie Constitutio Antoniniana)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ud\u011blovalo \u0159\xedmsk\xe9 ob\u010danstv\xed v\u0161em obyvatel\u016fm \u0158\xedmsk\xe9 \u0159\xed\u0161e",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 70)"})})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"Klasick\xe9 \u0159\xedmsk\xe9 pr\xe1vo v z\xe1sad\u011b Nep\u0159ipou\u0161t\u011blo : "}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Capitis deminutio minima nenast\xe1v\xe1 pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ud\u011blen\xed \u0159\xedmsk\xe9ho ob\u010danstv\xed c\xedsa\u0159em",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str.70 nen\xed to zm\u011bna postavemi v\xa0rodin\u011b + KUS str. 69, Capitis deminutio = ZMEN\u0160EN\xcd osobnosti)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. mal\xfd \xfapadek pr\xe1va, ztr\xe1ta p\u0159\xedslu\u0161nosti k \u0159\xedmsk\xe9 agn\xe1tsk\xe9 rodin\u011b",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(str. 73 Instituce)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. adopce",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(s*tr. 78 Instituce nebo Ius wiki ot\xe1zka \u010d. 37)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. revocatio in servitutem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= znovuotro\u010den\xed, KUS str. 170, dle Capitis deminutio maxima)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Capitis deminutio maxima : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. velk\xfd \xfapadek pr\xe1v, ztr\xe1ta svobody",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. revocatio in servitutem",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Capitis deminutio media : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. st\u0159edn\xed \xfapadek pr\xe1v, ztr\xe1ta p\u0159\xedslu\u0161nosti k \u0159\xedmsk\xe9 obci",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ud\u011blen\xed \u0159\xedmsk\xe9ho ob\u010danstv\xed c\xedsa\u0159em",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"Capitis deminutio magna : ",children:(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ztr\xe1ta svobody a ob\u010danstv\xed",isCorrect:!0})}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Tempus pro vydr\u017een\xed movit\xe9 v\u011bci dle justin\xe1nsk\xe9ho pr\xe1va \u010din\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. 2 roky",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. 3 roky",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce \u2013 str. 111 nebo KUS str.179 naho\u0159e)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. 1 rok",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"\u0158\xedmsk\xe9 ob\u010danstv\xed m\u016f\u017ee vzniknout : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pokud se ze vztahu patera familias a jeho osobn\xed otrokyn\u011b narod\xed d\xedt\u011b",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 61 odst. 100 za b)  u neman\u017eelsk\xe9ho rozhodoval stav matky + Instituce str. 70)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. pokud se \u0159\xedmsk\xe9 ob\u010dance narod\xed d\xedt\u011b z man\u017eelstv\xed s Galem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(\u0158\xedmanka a man\u017eel cizinec= d\xedt\u011b bez ob\u010danstv\xed -semin\xe1\u0159  s Faladou + Instituce str. 70)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pokud se \u0159\xedmsk\xe9 ob\u010dance narod\xed neman\u017eelsk\xe9 d\xedt\u011b",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str.61 odst. 100 za b), tak\u017ee ano + Instituce str. 70, ALE pokud je i otec \u0159\xedmsk\xfd ob\u010dan)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"\u0158\xedmsk\xe9 ob\u010danstv\xed m\u016f\u017ee zaniknout : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Znovu povol\xe1n\xedm propu\u0161t\u011bnce do otroctv\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. P\u0159ijet\xedm ob\u010danstv\xed jin\xe9ho st\xe1tu",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. V\u0161em pod\u0159\xedzen\xfdm osob\xe1m, pokud jejich pater familias ztrat\xed ob\u010danstv\xed nebo\u2026",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Agn\xe1tsky p\u0159\xedbuzn\xe9 jsou osoby : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. v\u0161echny kogn\xe1tsky p\u0159\xedbuzn\xe9 osoby",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str.74 \u0159\xe1dek 7)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. syn dcery provdan\xe9 sine manu a tch\xe1n otce tohoto syna",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Ius wiki ot\xe1zka \u010d. 45,  Instituce str. 77, in patria potestate )"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pater familias a v\u0161echny jemu pod\u0159\xedzen\xe9 osoby",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 77 nebo KUS str.73 odst."})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Otrok pro m\u011b m\u016f\u017ee nab\xfdt vlastnictv\xed ke koupen\xe9 v\u011bci pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. mancipace",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 172 , 2. odstavec)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. tradice",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 173 odst.3- z\xe1stupce je i otrok, Instituce k\xa0tomu p\u0159id\xe1vaj\xed str.64, \u017ee mohou nab\xfdvat dr\u017ebu k\xa0v\u011bci pro sv\xe9ho p\xe1na + z ius wiki, Traditio \u2013 dr\u017eebn\xed dohoda* (constitutum possessorium) - *t\xedmto zp\u016fsobem za n\xe1s m\u016f\u017ee dr\u017ebu nab\xfdvat syn nebo otrok s peculiem)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. iniurecesse",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str.172 \u010d\xe1st 287)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Deklaratorn\xed rozsudek m\xe1 m\xedsto u : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. actio negatoria",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ius wiki ot\xe1zka \u010d. 56)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. rei vindikace",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ius wiki ot\xe1zka \u010d. 56)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. actio communi dividundo",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Slu\u017eebnost nestav\u011bt v\xfd\u0161e : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. spo\u010d\xedv\xe1 v nekon\xe1n\xed vlastn\xedka slu\u017eebn\xe9ho pozemku",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 191 -slu\u017eebnost nem\u016f\u017ee z\xe1le\u017eet v kon\xe1n\xed a KUS str. 194 posledn\xed odstavec)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zanik\xe1 vydr\u017een\xedm svobody",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(KUS str. 200 + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-27",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-27"}),", plat\xed pro domovn\xed slu\u017eebnosti)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. je slu\u017eebnost\xed negativn\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS 194 posledn\xed odstavec)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kdo se rozhodne v\u011bc, kter\xe1 u n\u011bj byla uschov\xe1na, prodat, m\xe1 k t\xe9to v\u011bci : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. proprietas",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(= dominium, ius wiki ot\xe1zka \u010d. 24 - uschovatel nen\xed vlastn\xedk)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. . naturalis possessio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(ius wiki ot\xe1zka \u010d. 24 \u2013 chyb\xed animus + z ius wiki, p\u0159irozen\xe1 dr\u017eba* (",(0,r.jsx)(s.em,{children:"naturalis"})," ",(0,r.jsx)(s.em,{children:"possessio"}),")*\xa0=\xa0dr\u017eba nevedouc\xed k\xa0vydr\u017een\xed)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. possessio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(ius wiki ot\xe1zka \u010d. 24 + Instituce str. 110 \u2013 fyzick\xe9 ovl\xe1d\xe1n\xed + v\u016fle)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Abych v\u011bc vydr\u017eel, mus\xedm : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. m\xedt zp\u016fsobilost k pr\xe1v\u016fm a povinnostem",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str.92 odst 157 + KUS str. 176, v\u011bc musela b\xfdt zp\u016fsobil\xe1 b\xfdt p\u0159edm\u011btem vlastnick\xe9ho pr\xe1va)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. m\xedt titul k\xa0nabyt\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 111 nebo KUS str.176 za 2. + KUS str. 176, d\u016fvod/kauza)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. m\xedt animus possidendi",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 111 \u2013 spojeno s\xa0v\u016fl\xed b\xfdt vlastn\xedkem nebi Ius wiki ot\xe1zka \u010d. 24 + KUS str. 177, possessio/dr\u017eba)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Zm\u011bny v textech fragmentu v Digestech se naz\xfdvaj\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. interpolace",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 46.)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. interpelace",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. interakce",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pojmy c. a d. nesouvis\xed s\xa0t\xe9matem)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Tutor impuberum nem\u011bl : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ius exponendi",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(m\xe1 pater familias - ius wiki otazka \u010d. 49 + m\xe1 pater familias, Instituce str. 61, otcovsk\xe1 moc + fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. gestio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(m\u011bl \u2013 instituce str. 61 + fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu-> vykon\xe1v\xe1 za d\xedt\u011b ve\u0161ker\xe9 \xfakony)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. impositio auctoritatis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 61 m\u011bl interpositio auctoritatis + fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu -> nedosp\u011blci bl\xed\u017e\xedc\xed se dosp\u011blosti pot\u0159ebovali k zavazovac\xedm azcizovac\xedm jedn\xe1n\xed souhlas poru\u010dn\xedka)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Princip nemini res sua servit p\u016fsob\xed, \u017ee : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. splynut\xedm osoby opr\xe1vn\u011bn\xe9 a povinn\xe9 ze slu\u017eebnosti slu\u017eebnost nezanik\xe1",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 191:"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. confusio je druhem z\xe1niku slu\u017eebnosti",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 191)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. mohu ve sv\u016fj prosp\u011bch z\u0159\xeddit slu\u017eebnost cesty p\u0159es vlastn\xed pozemek",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 191:"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzeny\u0301ch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Zcela samostatn\u011b nesm\xed spoluvlastn\xedk pozemek : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. zastavit",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 156, 157: Spoluvlastnictv\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. \u010d\xe1ste\u010dn\u011b pronajmout",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 156, 157: Spoluvlastnictv\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. u\u017e\xedvat",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 156, 157: Spoluvlastnictv\xed)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Tutela mulierum zanik\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. dohodou \u017eeny a poru\u010dn\xedka, \u017ee ji\u017e poru\u010dn\xedk nen\xed pot\u0159eba",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. uzav\u0159en\xedm man\u017eelstv\xed sine manu \u017eenou",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 134, 151)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 126,127)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. capitis deminuc\xed \u017eeny pomoc\xed koempce",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 139, 151, zanik\xe1 kapitisdeminuc\xed tutora \u010di poru\u010dence)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Actio finiorum regundorum NEN\xcd ur\u010dena k vy\u0159e\u0161en\xed sporu o : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. veden\xed hranice pozemku uvnit\u0159 meze",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 118 + nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. skon\u010den\xed v\xfdkonu slu\u017eebnosti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 118 + nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pouze \u010d\xe1st pozemku vn\u011b meze",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 187: k pozemku vn\u011b nutno pou\u017e\xedt rei vindicatio + Instituce str. 118 + nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Actio finiorum regundorum pou\u017eiji tehdy, pokud vedu : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. veden\xed hranice pozemku uvnit\u0159 meze",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 187 + nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. skon\u010den\xed v\xfdkonu slu\u017eebnosti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 187 + nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pouze o \u010d\xe1st pozemku vn\u011b meze",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 188, ALE v\xa0justini\xe1nsk\xe9m pr\xe1vu \u2013 mezn\xed \u017ealoba se stala obecn\xfdm prost\u0159edkem k\xa0ur\u010den\xed hranic pozemk\u016f + nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Adrogace v dob\u011b \u0159\xedmsk\xe9 republiky : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. znamenala pod\u0159\xedzen\xed se osoby sui iuris moci jin\xe9ho patera familias",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 79, KUS str. 147)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. prob\xedhala na comitia tributa",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu + KUS str. 80 + Instituce str. 79, comitia calata!)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. byla umo\u017en\u011bna jen za podm\xednky, \u017ee adroguj\xedc\xed ji\u017e m\u011bl alespo\u0148 jednoho mu\u017esk\xe9ho potomka",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu + KUS str. 80 + Instituce str. 79, nesm\xed m\xedt)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Adopce podle klasick\xe9ho pr\xe1va : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. zp\u016fsobovala z\xe1nik pr\xe1vn\xed subjektivity",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 52)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. doch\xe1zelo p\u0159i n\xed ke capitis deminutio minima",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 80, doch\xe1zelo ke capitis deminutio minima a\u017e za justini\xe1nsk\xe9ho pr\xe1va)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. pou\u017e\xedvala se p\u0159i n\xed mancipace a iniurecesse",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 148, fragment 243)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 79: z\xe1nik agnatia)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Agnace smrt\xed patera familias : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nezanik\xe1",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 78: agnace tedy nezanik\xe1 smrt\xed otce rodiny a agn\xe1t\u0161ti p\u0159\xedbuzn\xed po sob\u011b navz\xe1jem d\u011bd\xed + KUS str. 73)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. zanik\xe1 mezi v\u0161emi osobami pod\u0159\xedzeny\u0301mi pateru familias",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 78: agnace tedy nezanik\xe1 smrt\xed otce rodiny a agn\xe1t\u0161ti p\u0159\xedbuzn\xed po sob\u011b navz\xe1jem d\u011bd\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. zanik\xe1 pouze u osob, kter\xe9 nebyly p\u0159\xedmo pod\u0159\xedzeny pateru familias",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 79)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzeny\u0301ch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Slu\u017eebnost cesty nemohu v klasick\xe9 dob\u011b na italsk\xe9 p\u016fd\u011b z\u0159\xeddit pomoc\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. mancipace",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 198 + Instituce str. 130)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. tradice",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(KUS str. 199 + Instituce str. 130 +*** *",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://quizlet.com/585197547/riman-otazky-flash-cards",children:"https://quizlet.com/585197547/riman-otazky-flash-cards"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzeny\u0301ch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. darov\xe1n\xedm",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 198, 199 + Instituce str. 130)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Odtr\u017een\xedm \u010d\xe1sti pozemku proudem \u0159eky : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. vznikla v\u011bc",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + KUS str. 181)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. dojde k uplatn\u011bn\xed z\xe1sady superficies solo cedit",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 107 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. je mo\u017en\xe9 ztratit vlastnictv\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 109, vypl\xfdv\xe1 to z KUSu str. 107, n\u011bkdo nabyde vlastnictv\xed = n\u011bkdo ho ztr\xe1c\xed)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Vindikovat nelze : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. pohled\xe1vku",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(pohled\xe1vka je obligace, ochrana obligac\xed: KUS: actiones in personam str. 226, actiones poenales str. 231)+"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. st\xe1do",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(vindicatio gregis)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. po\u017e\xedvac\xed pr\xe1vo",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"Instituce str. 133, ochrana ususfructu: vindicatio ususfructus"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Usu\xe1\u0159 plody, kter\xe9 m\xe1 pr\xe1vo nab\xfdvat, nab\xfdv\xe1 okam\u017eikem : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. percepce",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 109, uchopen\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. separace",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce o p\xe1r \u0159\xe1dk\u016f v\xfd\u0161 ne\u017e percepce, taxativn\u011b vyjmenov\xe1no)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. specifikace",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(je zpracov\xe1n\xed, latinsky specificatio, ke zpracov\xe1n\xed dojde, jestli\u017ee v d\u016fsledku n\u011b\u010d\xed \u010dinnosti ztrat\xed v\u011bc svou p\u016fvodn\xed podstatu a zm\u011bn\xed se v jinou v\u011bc)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Jestli\u017ee vykon\xe1v\xe1m na sv\xe9m pozemku ius fruendi, pak tam : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. chod\xedm v tr\xe1v\u011b",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce: str.104 Ius utendi)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. chod\xedm po tr\xe1v\u011b",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce: str.104 Ius utendi)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. chod\xedm pro tr\xe1vu na prodej",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 103 iusfruendi \u2013 pr\xe1vo po\u017e\xedvat v\u011bc \u2013 br\xe1t z n\xed plody, jdu na sv\u016fj pozemek, utrhnu tr\xe1vu a prod\xe1m ji \u2013 nem\u011bn\xedm podstatu v\u011bci, tr\xe1va je nespot\u0159ebiteln\xfd, pravideln\xfd v\xfdt\u011b\u017eek \u2013 spl\u0148uje podm\xednky ius fruendi p\u0159i jej\xedm po\u017e\xedv\xe1n\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Justini\xe1nskou kodifikac\xed konstituc\xed jsou/je : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Codex",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-21",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-21"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Digesta",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Institutiones",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Matrimonium cum manu mohlo vzniknout n\xe1sleduj\xedc\xedmi zp\u016fsoby : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. fideicommisio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z m\xe9ho nahl\xed\u017een\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. conflagratio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z m\xe9ho nahl\xed\u017een\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. usus",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(z m\xe9ho nahl\xed\u017een\xed + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-45",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-45"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Matrimonium legitimum m\u016f\u017ee dle klasick\xe9ho pr\xe1va zaniknout : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Ztr\xe1tou ob\u010danstv\xed jednoho z\xa0man\u017eel\u016f",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"KUS str. 138"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Zapuzen\xedm man\u017eela man\u017eelkou, a to i bez ud\xe1n\xed d\u016fvodu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 139 \u2013 m\u016f\u017ee zapodit jen mu\u017e a po ud\xe1n\xed taxativn\u011b vymezen\xe9ho d\u016fvodu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Dohodou man\u017eel\u016f, a to i bez ud\xe1n\xed d\u016fvodu",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce str. 90 - pro rozvod dohodou nebyla \u017e\xe1dn\xe1 omezen\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Je subjektem pr\xe1va",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. M\xe1 curatora ventris",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Pro p\u0159izn\xe1n\xed pr\xe1v se mus\xed narodit \u017eiv\xfd a s lidskou podobou",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(str. 52 Instituc\xed + KUS str. 69 + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-32",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-32"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kdy\u017e se Gaius podloudn\u011b zmocnil sousedovy slepice do\u0161lo k : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Okupaci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + KUS str. 179 \u201eOkupace je nabyt\xed vlastnick\xe9ho pr\xe1va k\xa0v\u011bci ni\u010d\xed\u201c - nen\xed to v\u011bc ni\u010d\xed, ale sousedova)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Nabyt\xed vlastnick\xe9ho pr\xe1va",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + nedo\u0161lo k\xa0p\u0159evodu vlastnictv\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Nabyt\xed dr\u017eby",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + dr\u017eba je faktick\xe1 v\u0161eobecn\xe1 moc nad v\u011bc\xed - KUS str. 161 \u2013 162)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi zcizovac\xed pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed PAT\u0158\xcd : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. tradice",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 113: traditio)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. nabyt\xed poz\u016fstalosti",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + => p\u0159echod ne p\u0159evod vlastnick\xfdch pr\xe1v)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. d\xe1n\xed do \u0159\xe1dn\xe9 \xfaschovy",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 178: depositum)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi zcizovac\xed pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed NEpat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. tradice",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 113: traditio)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. d\xe1n\xed do \xfaschovy",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 178: depositum)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. nabyt\xed poz\u016fstalosti",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(z nahl\xed\u017een\xed po testu + => p\u0159echod ne p\u0159evod vlastnick\xfdch pr\xe1v)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. adoptio",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. adrogatio",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. matrimonium sine manu",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. adoptio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(adopce)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. adrogatio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Pater%5C_familias",children:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Pater\\_familias"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. emancipac\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. matrimonium sine manu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-45",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-45"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. byla nutn\xe1 p\u0159\xedtomnost kn\u011b\u017e\xed a sv\u011bdk\u016f",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 138)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. se konala ob\u011b\u0165 pe\u010diva ze \u0161paldov\xe9 mouky",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(byl to chl\xe9b)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. se tak d\u011blo zcela neform\xe1ln\xedm zp\u016fsobem",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kdy\u017e Gaius ulovil divo\u010d\xe1ka, do\u0161lo k  : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. okupaci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 106)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. nabyt\xed vlastnick\xe9ho pr\xe1va",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(st\xe1v\xe1 se vlastn\xedkem ihned po uchopen\xed) -> nevznik\xe1 tam n\xe1hodou dr\u017eba???(divo\u010d\xe1k je res nullius, tak\u017ee by hned po okupaci m\u011blo doj\xedt k nabyt\xed vlastnick\xe9ho pr\xe1va - pokud teda nen\xed ocho\u010den\xfd a nevrac\xed se k sv\xe9mu p\xe1novi ",":D","; KUS str. 179 - okupace = nabyt\xed vlastnick\xe9ho pr\xe1va uchopen\xedm dr\u017eby)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. akcesi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 107)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Tradic\xed lze p\u0159ev\xe9st vlastnick\xe9 pr\xe1vo k : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzen\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. res extra commercium",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 99 \u2013 v\u011bc, se kterou nemohou soukrom\xe9 osoby disponovat v\xa0r\xe1mci jimi uzav\xedran\xfdch pr\xe1vn\xedch vztah\u016f)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. nemancipa\u010dn\xed v\u011bci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 115 \u2013 p\u0159ev\xe1d\xed se kviritsk\xe9 vlastnictv\xed)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. mancipa\u010dn\xed v\u011bci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(fotky z nahl\xed\u017een\xed po testu + Instituce str. 115 \u2013 p\u0159ev\xe1d\xed se pouze dr\u017eba)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Otroctv\xed vznik\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Narozen\xedm z otrokyn\u011b, kter\xe1 byla m\u011bs\xedc p\u0159ed porodem uvr\u017eena do otroctv\xed kv\u016fli sp\xe1ch\xe1n\xed zlo\u010dinu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instiituce str. 66 \u2013 pokud byla otrokyn\u011b svobodn\xe1 po ur\u010ditou dobu t\u011bhotenstv\xed, rod\xed se svobodn\xfd \u010dlov\u011bk)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Pomoc\xed revocatio in servitutem",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 66 \u2013 znovupovol\xe1n\xed do otroctv\xed pro nevd\u011bk propu\u0161t\u011bnce)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. V\u017edy v p\u0159\xedpad\u011b odsouzen\xed svobodn\xe9ho ob\u010dana za sp\xe1ch\xe1n\xed zlo\u010dinu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 61-62 \u2013 pouze pokud k\xa0tomu byl odsouzen)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Na f\xe1zi in iure a apud iudicem se ned\u011bl\xed \u0159\xedzen\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. legisak\u010dn\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS: str. 117 \u0159\xedzen\xed legisa\u010dn\xed m\u011blo tak\xe9 dv\u011b st\xe1dia)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. exeku\u010dn\xed",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS: str. 130, exeku\u010dn\xed \u0159\xedzen\xed nast\xe1v\xe1 po ukon\u010den\xed druh\xe9 f\xe1ze apud iudicem)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. formulov\xe9",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS: str. 117 \u0159\xedzen\xed legisa\u010dn\xed m\u011blo tak\xe9 dv\u011b st\xe1dia \u2013 odkaz v\xa0KUSu na \u0159\xedzen\xed formulov\xe9)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kogn\xe1tsky p\u0159\xedbuzn\xed ve t\u0159et\xedm stupni jsme : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. j\xe1 a syn moji tety",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 76-77 + z nahl\xed\u017een\xed po testu; KUS str. 72)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. j\xe1 a moje nete\u0159",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 76-77 + 4 stupe\u0148! Kolik porod\u016f, tolik stup\u0148\u016f + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Ani jedna z mo\u017enost\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 76-77)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. j\xe1 a bratr moj\xed matky",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 76-77 + z nahl\xed\u017een\xed po testu)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Formulovan\xfd proces : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Ani jedna z nab\xedzen\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Fungoval z\xe1rove\u0148 s kogni\u010dn\xedm procesem",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 299: kogni\u010dn\xed proces vznik\xe1 na za\u010d\xe1tku c\xedsa\u0159stv\xed, c\xedsa\u0159stv\xed za\u010d\xedn\xe1 27n.l., KUS str.269 \u0159\xedk\xe1, \u017ee formulov\xfd proces byl definitivn\u011b zru\u0161en 342 n.l. + *KUS str. 125, uprost\u0159ed str\xe1nky - C\xedsa\u0159sk\xe1 extra..)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Umo\u017e\u0148oval pou\u017eit\xed omezen\xe9 m\xedry sv\xe9moci",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(KUS str. 114, sv\xe9pomoc se udr\u017eela i za republiky nap\u0159\xedklad v\xa0p\u0159\xedpad\u011b tvrdo\u0161\xedjn\xe9ho odporu protivn\xedka dostavit se p\u0159ed soud + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-69",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-69"}),", praetor ur\u010doval jak\xe9 pr\xe1vo se bude pou\u017e\xedvat)"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Fungoval z\xe1rove\u0148 s legisak\u010d\xedm procesem",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str.118 lex Aebutia zavedla mo\u017enost \u0159\xedzen\xed fakultativn\u011b si vybrat mezi formulov\xfdm a legisak\u010dn\xedm procesem + KUS str. 117, 118, horn\xed \u010d\xe1st str\xe1nky - legisakce byla odstran\u011bna a\u017e Juliov\xfdmi z\xe1kony do t\xe9 doby fungoval z\xe1rove\u0148)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi latiny \u0159ad\xedme : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Latini romani",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"o ni\u010dem takov\xe9m se ani na p\u0159edn\xe1\u0161ce, ani v Instituc\xedch nikdo nezmi\u0148uje; p\u0159\xedp. chyt\xe1k na cives Romani"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Latini Iuniani",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsxs)(s.em,{children:["otroci propu\u0161t\u011bn\xed dle lex Iunia Norbana (19 n. l.); Instituce, str. 71 + (",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-44",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-44"}),")"]}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Latini colonarii",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-44",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-i/otazka-44"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Latini prisci",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"p\u016fvodn\xed obyvatel\xe9 Latia, \u010dasto se st\u011bhovali do \u0158\xedma; p\u0159edn\xe1\u0161ka 3 \u2013 Pr\xe1vo osob II + Instituce, str. 71"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi soukrom\xe9 korporace pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z uveden\xfdch mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. municipium",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"nikoliv, municipium je ve\u0159ejn\xe1 korporace (u\u017e jenom z anglick\xe9ho municipal = obecn\xed); Instituce, str. 74; KUS, str. 81"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. collegium",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"Instituce, str. 75"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. sodalitas",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 74)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Man\u017eelstv\xed sine manu vznik\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. souhlasem man\u017eel\u016f a p\u0159\xedpadn\u011b jejich patris familiae",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"Instituce, str. 86+87 + KUS str. 226"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. \xfanosem \u017eeny z domu otce",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"ne, chyb\xed affectio maritalis; Instituce, str. 87 + KUS str. 226"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. confarreac\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"spad\xe1 po cum manu; Instituce, str. 83"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Vznikla-li moc nad man\u017eelkou pomoc\xed konfarreace, pak : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. se konala ob\u011b\u0165 pe\u010diva ze \u0161paldov\xe9 mouky",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"Instituce, str. 83, 84"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. byla nutn\xe1 p\u0159\xedtomnost kn\u011b\u017e\xed a sv\u011bdk\u016f",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(*Instituce, str. 83, 84)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. se tak d\u011blo zcela neform\xe1ln\xedm zp\u016fsobem",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce, str. 83, 84)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Dr\u017eitel plodonosn\xe9 v\u011bci v dobr\xe9 v\xed\u0159e nab\xfdv\xe1 plody : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. specifikace",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"ne, nab\xfdv\xe1 separac\xed"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. separace",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(*plat\xed z\xe1sada, \u017ee emphyteuta, vlastn\xedk a dr\u017eitel bona fides nab\xfdv\xe1 plody separac\xed; Instituce, str. 109/110 + ius wiki (",(0,r.jsx)(s.a,{href:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-17",children:"http://www.ius-wiki.eu/rimske-pravo/pfuk/riman/zkouska/skupina-ii/otazka-17"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. percepce",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"ne, nab\xfdv\xe1 separac\xed"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Animus possidendi nen\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z mo\u017enost\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"Instituce, str. 122, 124"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. v\u016fle subjektu k faktick\xe9mu ovl\xe1d\xe1n\xed v\u011bci",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. opr\xe1vn\u011bn\xed subjektu, nakl\xe1dat s v\u011bc\xed jako vlastn\xedk",isCorrect:!0}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. v\u016fle v\u011bc ovl\xe1dat",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Pokud z\xedsk\xe1m od vlastn\xedka pozemek do zd\u011bditeln\xe9ho a zciziteln\xe9ho pachtu, pak jsem jeho : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. emphyteuta",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"emphyteusis = zd\u011bditeln\xfd, zciziteln\xfd, dlouhodob\xfd pacht poln\xedch pozemk\u016f;  Instituce, str. 137, 138, 139 + KUS str. 201 316, emphyteuta = pacht\xfd\u0159"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. superfici\xe1\u0159",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"nikoliv, superficies je pr\xe1vo stavby na ciz\xedm pozemku + Instituce str. 134-135"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. ani jedna z mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. detentor",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(",(0,r.jsx)(s.em,{children:"ne, detentor v\xa0p\u0159\xedpad\u011b pachtu nejsem, pln\xe9 possessio m\xe1 po\u0159\xe1d vlastn\xedk pozemku + Instituce str. 123"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Za titulus iustus p\u0159i vydr\u017een\xed nelze pokl\xe1dat : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. rei vindicatio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 182: 1. Vlastnick\xe9 \u017ealoby)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. koupi",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 176: 2. Titulus)j"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. sm\u011bnu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 176: 2. Titulus)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. ani jedna z nab\xedzeny\u0301ch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kdo m\xe1 v\u011bc u sebe z d\u016fvodu v\xfdp\u016fj\u010dky, m\xe1 k v\u011bci : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. ani jedna z nab\xedzeny\u0301ch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. proprietas",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 153 + Instituce 102-103)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. naturalis possessio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 162, natur. poss. je bez animus posside\tndi + Instituce str. 178)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. dominium",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 153 + Instituce 102-103)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Nedosp\u011bl\xe9 osoby sui iuris ozna\u010dujeme jako : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Ani jedna z mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Maiores",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(maiores - p\u0159edek, kn\u011b\u017e\xed, otec ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://www.wordhippo.com/what-is/the-meaning-of/latin-word-cbb2b33a1b177945017315cb18e8a468f7a7059b.html",children:"https://www.wordhippo.com/what-is/the-meaning-of/latin-word-cbb2b33a1b177945017315cb18e8a468f7a7059b.html"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Puberes",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(puberes - dosp\u011bl\xed mu\u017ei ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://glosbe.com/la/en/puberes",children:"https://glosbe.com/la/en/puberes"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. pupilli",isCorrect:!0,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(pupilli - sirotek ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://worldofdictionary.com/dict/latin-english/meaning/pupillus",children:"https://worldofdictionary.com/dict/latin-english/meaning/pupillus"}),")"]})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Kdo se rozhodne v\u011bc, kterou si vyp\u016fj\u010dil, zastavit, m\xe1 k t\xe9to v\u011bci : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Ani jedna z mo\u017enost\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. Possessio",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(je\u0161t\u011b ji nezastavil, jen se rozhodl) \u2192 SCIO JE PODVOD - ano"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. Proprietas",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(=ozna\u010den\xed pro kviritsk\xe9 vlastnictv\xed z doby c\xedsa\u0159stv\xed \u2013 Instituce str. 102-103)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. Naturalis possesio",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(=detence, str. 123 Instituce)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"S v\xfdkonem funkce magistr\xe1t\u016f se poj\xed princip : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. volitelnosti",isCorrect:!0,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 7: voleni lidov\xfdm shrom\xe1\u017ed\u011bn\xedm)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. autonomie",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(nen\xed zm\xedn\u011bna mezi principy poj\xedc\xedmi se s funkc\xed magistr\xe1t\u016f)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. \u010dasov\xe9 neomezenosti \xfa\u0159adu",isCorrect:!1,children:(0,r.jsxs)(s.p,{children:["(KUS str. 7: v rozporu s principem annuity \u2013 \u010dasov\xe1 omezenost v\xfdkonu magistratury (zpravidla na 1 rok) + ",(0,r.jsx)(s.a,{href:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Magistratus",children:"https://cs.wikipedia.org/wiki/Magistratus"}),")"]})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. bezplatnosti",isCorrect:!0})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Mezi zp\u016fsoby propu\u0161t\u011bn\xed otroka podle ius civile pat\u0159\xed : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. manumissio inter amicos",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 67: neform\xe1ln\xed zp\u016fsob propu\u0161t\u011bn\xed podle praetorsk\xe9ho pr\xe1va, otrok nad\xe1le z\u016fst\xe1v\xe1 podle ius civile otrokem, Instituce str. 68: propu\u0161t\u011bn\xed p\u0159ed p\u0159\xe1teli \u2013 \xfastn\xed prohl\xe1\u0161en\xed svobody p\u0159ed sv\u011bdky)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. manumissio per mensam",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 67: neform\xe1ln\xed zp\u016fsob propu\u0161t\u011bn\xed podle praetorsk\xe9ho pr\xe1va, otrok nad\xe1le z\u016fst\xe1v\xe1 podle ius civile otrokem, Instituce str. 68: propu\u0161t\u011bn\xed u stolu/p\u0159\xedpitkem \u2013 p\u0159izv\xe1n\xedm k\xa0hodovn\xedmu stolu nebo nab\xeddnut\xedm p\u0159\xedpitku)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. otrok z\xedsk\xe1v\xe1 \u0159\xedmsk\xe9 ob\u010danstv\xed",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(Instituce str. 68, v KUSu str. 65-66 tento bod se neuv\xe1d\xed jako jeden ze zp\u016fsob\u016f propu\u0161t\u011bn\xed otroka dle civiln\xedho pr\xe1va)"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.Q,{question:"Vyhl\xe1\u0161en\xed n\xe1vrhu z\xe1kona se naz\xfdv\xe1 : ",children:[(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. Promulgatio legis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(KUS str. 17)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. ani jedna z nab\xedzen\xfdch odpov\u011bd\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. vacatio legis",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. rogatio legis",isCorrect:!1,children:(0,r.jsx)(s.p,{children:"(n\xe1vrh z\xe1kona)"})}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. spr\xe1vci provinci\xed",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. konsulov\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. plebej\u0161t\xed aedilov\xe9",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. \u017e\xe1dn\xe1 z p\u0159edchoz\xedch odpov\u011bd\xed nen\xed spr\xe1vn\xe1",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. v\xfdp\u016fj\u010dku",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. sm\u011bnu",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. koupi",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. \u017e\xe1dn\xe1 z p\u0159edchoz\xedch odpov\u011bd\xed nen\xed spr\xe1vn\xe1",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. je vyvratiteln\xe1",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. je u\u017e\xedv\xe1na u actio Publiciana",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. spo\u010d\xedv\xe1 v p\u0159emy\u0161len\xed nebo odmy\u0161len\xed si ur\u010dit\xe9 skute\u010dnosti",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. \u017e\xe1dn\xe1 z p\u0159edchoz\xedch odpov\u011bd\xed nen\xed spr\xe1vn\xe1",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. nastane na konci f\xe1ze in iure",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. m\xe1 za n\xe1sledek nutnou novaci",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. d\xe1v\xe1 stran\xe1m mo\u017enost odvolat se k soudu vy\u0161\u0161\xed instance",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. \u017e\xe1dn\xe1 z p\u0159edchoz\xedch odpov\u011bd\xed nen\xed spr\xe1vn\xe1",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"a. vystupoval ve f\xe1zi in iure",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"b. jmenoval soudce",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"c. shrnul pr\xe1vn\xed z\xe1klad p\u0159\xedpadu ve formuli",isCorrect:!1}),(0,r.jsx)(o.J,{label:"d. \u017e\xe1dn\xe1 z p\u0159edchoz\xedch odpov\u011bd\xed nen\xed spr\xe1vn\xe1",isCorrect:!1})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"1.    Od po\u010d\xe1tku neplatn\xe9 pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed se ozna\u010duje jako : "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"2.   \tJak dlouh\xe1 doba je podm\xednkou vydr\u017een\xed mancipa\u010dn\xed nemovitosti do kviritsk\xe9ho vlastnictv\xed v obdob\xed klasick\xe9ho \u0159\xedmsk\xe9ho pr\xe1va?: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"Jak dlouh\xe1 doba je podm\xednkou vydr\u017een\xed mancipa\u010dn\xed movitosti do kviritsk\xe9ho vlastnictv\xed v obdob\xed klasick\xe9ho \u0159\xedmsk\xe9ho pr\xe1va?: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"3.   \tFormulujte latinsky z\xe1sadu, j\xed\u017e se \u0159\xedd\xed akcese nemovit\xe9 a movit\xe9 v\u011bci.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"4.       \tLatinsk\xfdm term\xednem pro dr\u017ebu je: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"5.   \tCulpa lata je \u010desky: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"6.   \tJak se naz\xfdv\xe1 nabyt\xed vlastnictv\xed formou tzv. zpracov\xe1n\xed (latinsky)?: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"7.   \tPojmenujte latinsky kategorii v\u011bc\xed, kter\xe9 jsou vylou\u010deny z obchodu.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"8.   \tJak se latinsky ozna\u010duje nabyt\xed dr\u017eby fyzick\xfdm p\u0159ed\xe1n\xedm v\u011bci?: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"9.    Pojmenujte latinsky v\u011bcn\xe9 pr\xe1vo k v\u011bci ciz\xed, j\xedm\u017e opr\xe1vn\u011bn\xfd m\u016f\u017ee do\u017eivotn\u011b, bezplatn\u011b br\xe1t z v\u011bci plody: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"10.   Odkl\xe1dac\xed podm\xednka: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"11.   \u0160koda se latinsky \u0159ekne: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"12.   Ozna\u010dte latinsky zp\u016fsob nabyt\xed vlastnictv\xed, pokud tes\xe1m z ciz\xedho mramoru sochu: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"13.   Pojmenujte p\u0159esn\u011b latinsky subjektivn\xed slo\u017eku dr\u017eby.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"14.   Opakem pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed kauz\xe1ln\xedho je pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"15.   Gaius vykoval v dobr\xe9 v\xed\u0159e z Aulovy podkovy vidle, kdo bude podle justin\xe1nsk\xe9ho pr\xe1va vlastn\xedkem vidl\xed? (jm\xe9nem): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"16.   Pojmenujte \u010desky jednoslovn\u011b pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed, kter\xe9 je platn\xe9, ale n\xe1sledkem \u017ealoby m\u016f\u017ee b\xfdt zneplatn\u011bno: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"17.   Jakou \u017ealobou (latinsky) se m\u016f\u017ee v klasick\xe9 dob\u011b br\xe1nit opr\xe1vn\u011bn\xfd ze slu\u017eebnosti proti tomu, kdo mu v jej\xedm v\xfdkonu br\xe1n\xed?: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"18.   Pojmenujte latinsky p\u0159esn\u011b n\xe1stroj, j\xedm\u017e se bude br\xe1nit tzv. bonit\xe1rn\xed vlastn\xedk proti vindikaci kviritsk\xe9ho vlastn\xedka.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"19.   Uve\u010fte p\u0159esn\xe9 latinsk\xe9 pojmenov\xe1n\xed skupiny interdikt, kter\xe1 slou\u017e\xed k ochran\u011b dr\u017eby proti ru\u0161en\xed \u010di ohro\u017een\xed.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"20.   Bezplatn\xe9 pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed se ozna\u010duje jako: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"21.   Pojmenujte latinsky okam\u017eik, kdy emphyteuta nab\xfdv\xe1 vlastnictv\xed k plod\u016fm.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"22.   Pojmenujte latinsky \u017ealobu, j\xed\u017e se bude br\xe1nit vlastn\xedk proti z\xe1sah\u016fm do dr\u017eby.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"23.   Pojmenujte latinsky \u010d\xe1st obsahu pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed, kter\xe1 je kl\xed\u010dov\xe1 pro jeho platnost a druhov\xe9 ur\u010den\xed: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"24.   Uve\u010fte ozna\u010den\xed pro odkl\xe1dac\xed podm\xednku: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"25.   Pojmenujte p\u0159esn\u011b latinsky situaci, kdy je mi p\u0159ed\xe1v\xe1na dr\u017eba k v\u011bci, kterou jsem m\u011bl ji\u017e p\u0159edt\xedm v detenci.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"26.   Aulus utkal v dobr\xe9 v\xed\u0159e z luliovy vlny tkaninu. Pojmenujte latinsky zp\u016fsob, j\xedm\u017e vlastn\xedk tkaniny z\xedskal vlastnictv\xed.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"27.   Pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed uzav\u0159en\xe9 na oko se ozna\u010duje jako: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"28.   Jestli\u017ee n\u011bkdo ulov\xed voln\u011b \u017eij\xedc\xed zv\u011b\u0159, jak se latinsky naz\xfdv\xe1 zp\u016fsob, j\xedm\u017e k n\xed nabyl vlastnictv\xed?: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"29.   Pojmenujte latinsky praetorsk\xfd mimo\u0159\xe1dn\xfd prost\u0159edek, j\xedm\u017e se lze br\xe1nit proti tomu, kdo za pou\u017eit\xed ozbrojen\xe9ho n\xe1sil\xed zbavil druh\xe9ho dr\u017eby nemovitosti?: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"30.   Uve\u010fte latinsk\xfd n\xe1zev pro omyl: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"31.   Pojmenujte latinsky v\u011bcn\u011bpr\xe1vn\xed status zlod\u011bje k ukraden\xe9 v\u011bci?: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"32.   Reservatio mentalis je \u010desky (nepou\u017eijte pouh\xe9 z\u010de\u0161t\u011bn\xed): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"33.   Pokud za dva sestercie z\xedsk\xe1m mrkev, abych ji sn\u011bdl, co bude iusta causa traditionis v tomto p\u0159\xedpad\u011b? (jednoslovn\u011b): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"34.   Pojmenujte latinsky okam\u017eik, kdy usufruktu\xe1\u0159 nab\xfdv\xe1 vlastnictv\xed k plod\u016fm: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"35.   Jak\xfd je latinsk\xfd pojem pro dobrou v\xedru?: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"36.   N\xe1sledn\u011b neplatn\xe9 pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed se ozna\u010duje jako: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"37.   Pojmenujte latinsky m\u016fj v\u011bcn\u011bpr\xe1vn\xed vztah k v\u011bci p\u0159edt\xedm, ne\u017e jsem ji nabyl pomoc\xed traditio brevi manu?: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"38.   Uve\u010fte ozna\u010den\xed pro rozvazovac\xed podm\xednku: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"39.   Uve\u010fte latinsky jeden abstraktn\xed zp\u016fsob p\u0159evodu vlastnictv\xed.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"40.   Jak\xe1 \u017ealoba slou\u017e\xed na ochranu tzv. bonit\xe1rn\xedho vlastnictv\xed? (latinsky): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"41.   Culpa levis je \u010desky: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"nakl\xe1dat s v\u011bc\xed.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"43.   \u010c\xe1st obsahu pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed, kter\xe1 je jeho sou\u010d\xe1st\xed, ani\u017e by to bylo v\xfdslovn\u011b uvedeno, se latinsky naz\xfdv\xe1: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"44.   Pojmenujte latinsky ujedn\xe1n\xed, dle n\u011bho\u017e se \xfa\u010dinnost cel\xe9ho pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed bude odv\xedjet od toho, zdali faktick\xe1 okolnost nastane nebo nenastane: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"45.   Gaius vytesal v dobr\xe9 v\xed\u0159e z Aulova pa\u0159ezu sochu. Pojmenujte latinsky zp\u016fsob, j\xedm\u017e vlastn\xedk sochy z\xedskal vlastnictv\xed.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"47.   Uve\u010fte latinsky jednoslovn\xfd p\u0159\xedklad na kauz\xe1ln\xed zp\u016fsob p\u0159evodu vlastnictv\xed.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"48.   Latinsk\xfdm term\xednem pro v\u016fli subjektu, nakl\xe1dat s v\u011bc\xed jako s vlastn\xed je: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"49.   Pojmenujte latinsky p\u0159esn\u011b objektivn\xed slo\u017eku dr\u017eby.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"50.   Odpov\u011bdnost za ni\u017e\u0161\xed n\xe1hodu je latinsky: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"51.   Pojmenujte latinsky situaci, kdy vlastn\xedk svoji v\u011bc definitivn\u011b opust\xed.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"53.   Uve\u010fte p\u0159esn\u011b dvouslovn\xfd latinsk\xfd pojem pro vlastn\xedkovo opr\xe1vn\u011bn\xed zni\u010dit v\u011bc.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"54.   Gaius si v dobr\xe9 v\xed\u0159e koupil od zlod\u011bje slepici a odnesl si ji. Kter\xe1 podm\xednka vydr\u017een\xed mu sch\xe1z\xed po jednom roce? (latinsky): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"55.   Latinsk\xfdm pojmem pro vlastnictv\xed je (uve\u010fte jeden): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"56.   Latinsk\xfdm pojmem pro pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed je: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"57.   Jestli\u017ee se domn\xedv\xe1m, \u017ee je mi v\u011bc Aulem darov\xe1na, ale Aulus mi ji pouze cht\u011bl vyp\u016fj\u010dit, pak se jedn\xe1 o (latinsky): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"58.   Jak se v latin\u011b ozna\u010duje p\u0159\xedm\xe9 v\u0161eobecn\xe9, absolutn\xed faktick\xe9 panstv\xed nad v\u011bc\xed?: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"59.   Pojmenujte p\u0159esn\u011b latinsky actio duplex, kterou maj\xed k disposici spoluvlastn\xedci: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"60.   Pojmenujte p\u0159esn\u011b latinsky faktick\xe9 ovl\xe1d\xe1n\xed v\u011bci u dr\u017eby: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"61.   Uve\u010fte p\u0159esn\xe9 latinsk\xe9 pojmenov\xe1n\xed prohl\xe1\u0161en\xed slavnostn\xed formule p\u0159i mancipaci: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"62.   Pokud neplatnost pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed nast\xe1v\xe1 ze samotn\xe9ho pr\xe1va, pak tato neplatnost nast\xe1v\xe1 (latinsky): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"63.   Aulus vytvo\u0159il v dobr\xe9 v\xed\u0159e z Gaiova kovu prsten, kdo bude podle justini\xe1nsk\xe9ho pr\xe1va vlastn\xedkem prstenu? (jm\xe9nem): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"64.   Pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed, ke kter\xe9mu strany sm\u011b\u0159uj\xed, ale zakr\xfdvaj\xed jej jin\xfdm pr\xe1vn\xedm jedn\xe1n\xedm, se ozna\u010duje jako: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"65.   Pojmenujte latinsky zp\u016fsob, kter\xfdm osoba nabyla vlastnictv\xed k uloven\xe9 divok\xe9 zv\u011b\u0159i<: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"66.   Jak se naz\xfdv\xe1 nabyt\xed vlastnictv\xed, kdy\u017e vyrob\xedte bar\xe1k z ciz\xedch prken: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"67.   Pojmenujte latinsky kategorii v\u011bc\xed vylou\u010den\xfdch z pr\xe1vn\xedho obchodu: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"68.   Absolutn\xed pr\xe1va p\u016fsob\xed: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"69.   Ozna\u010dte latinsky zp\u016fsob nabyt\xed vlastnictv\xed, pokud vyrob\xedm z ciz\xedch prken lo\u010f:: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"70.   Jak se naz\xfdv\xe1 nabyt\xed vlastnictv\xed formou tzv. p\u0159\xedr\u016fstku latinsky?: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"71.   Hrubou nedbalost latinsky naz\xfdv\xe1me:: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"72.   Pojmenujte osobu, kter\xe1 je odvozen\xfdm dr\u017eitelem v p\u0159\xedpad\u011b zaji\u0161t\u011bn\xed pohled\xe1vky pomoci pignu:: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"73.   Pojmenujte \u010desky \u017ealobu, j\xed\u017e se bude br\xe1nit vlastn\xedk proti z\xe1sah\u016fm do dr\u017eby: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"74.   Pokud se p\u0159i zkoum\xe1n\xed platnosti pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed p\u0159ihl\xed\u017e\xed k d\u016fvodu, pro\u010d bylo uzav\u0159eno, pak se jedn\xe1 o pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"75.   Pojmenujte v\u011bcn\u011bpr\xe1vn\xed status depozit\xe1\u0159e, kter\xfd uschovanou v\u011bc prodal: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"76.   Opakem pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed abstraktn\xedho je pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"77. Pojmenujte kurijn\xed z\xe1kon o nejvy\u0161\u0161\xed moci: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"78.   \u010c\xe1sti pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed, kter\xe9 mus\xed b\xfdt vyj\xe1d\u0159eny a kter\xe9 ur\u010duj\xed typ pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed, ozna\u010dujeme jako (latinsky): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"79.   Jestli\u017ee se domn\xedv\xe1m, \u017ee je mi v\u011bc Aulem darov\xe1na, ale Aulus mi ji pouze cht\u011bl vyp\u016fj\u010dit, pak se jedn\xe1 o (latinsky): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"80.   Pokud pro \xfa\u010dely nab\xfdv\xe1n\xed pr\xe1v mus\xedme p\u0159imyslet a odmyslet ur\u010ditou skute\u010dnost, jedn\xe1 se o: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"81.   Pojmenujte latinsky praetorsk\xfd mimo\u0159\xe1dn\xfd prost\u0159edek, j\xedm\u017e se lze br\xe1nit proti tomu, kdo ru\u0161il druh\xe9ho v dr\u017eb\u011b nemovitosti?: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"82.   Uve\u010fte \u017ealobu, kter\xe1 fakticky postavila tzv. bonit\xe1rn\xed vlastnictv\xed na rove\u0148 vlastnictv\xed kviritsk\xe9ho? (latinsky): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"83.   Relativn\xed pr\xe1va p\u016fsob\xed (latinsky): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"84.   Pokud causa form\xe1ln\xedho pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed bude neplatn\xe1, jak\xe9 bude samotn\xe9 form\xe1ln\xed jedn\xe1n\xed. Odpov\u011bzte jednoslovn\u011b: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"85.   \u010c\xe1sti pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed, kter\xe9 se st\xe1vaj\xed sou\u010d\xe1st\xed pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed jen v p\u0159\xedpad\u011b, kdy\u017e se tak jednaj\xedc\xed dohodnou, ozna\u010dujeme jako (latinsky): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"86.   Pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed, jeho\u017e c\xedlem bylo obej\xedt z\xe1konn\xfd z\xe1kaz, ozna\u010dujeme jako jedn\xe1n\xed (latinsky): "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"87.   Pokud pro \xfa\u010dely nab\xfdv\xe1n\xed pr\xe1v mus\xedme p\u0159imyslet \u010di odmyslet ur\u010ditou skute\u010dnost, jedn\xe1 se o: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"88.   Pokud se do b\u011bhu lh\u016fty zapo\u010d\xedt\xe1vaj\xed v\u0161echny dny, jedn\xe1 se o: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"89.   Formulujte latinsky z\xe1sadu, j\xed\u017e se \u0159\xedd\xed p\u0159\xedr\u016fstek nemovit\xe9 a movit\xe9 v\u011bci.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"90.   Pokud k platnosti pr\xe1vn\xedho jedn\xe1n\xed posta\u010duje projev v\u016fle jednoho \u010dlov\u011bka, pak se jedn\xe1 o pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"91.   Uve\u010fte p\u0159esn\u011b dvouslovn\xfd latinsky pojem pro vlastn\xedkovo opr\xe1vn\u011bn\xed v\u011bc zni\u010dit.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"92.   Lehkou nedbalost latinsky naz\xfdv\xe1me: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"93.  Pojmenujte jedn\xedm slovem pasivn\u011b legitimovan\xe9ho k exceptio rei venditae ac traditae.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"94.  Pojmenujte jedn\xedm slovem latinsky pasivn\u011b legitimovan\xe9ho k exceptio rei venditae ac traditae.: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"95.   Pojmenujte latinsky v\u011bcn\xe9 pr\xe1vo k v\u011bci ciz\xed, j\xedm\u017e opr\xe1vn\u011bn\xfd m\u016f\u017ee do\u017eivotn\u011b, bezplatn\u011b tuto v\u011bc u\u017e\xedvat a br\xe1t z n\xed plody: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"*97.*   Jak\xfd je latinsk\xfd pojem pro zlou v\xedru: "}),"\n",(0,r.jsx)(o.Q,{question:"*98.*   Pr\xe1vn\xed jedn\xe1n\xed, jeho\u017e c\xedlem bylo obej\xedt z\xe1konn\xfd z\xe1kaz ozna\u010dujeme jako jedn\xe1n\xed (latinsky): "})]})}function u(e={}){const{wrapper:s}={...(0,t.R)(),...e.components};return s?(0,r.jsx)(s,{...e,children:(0,r.jsx)(j,{...e})}):j(e)}},4831(e,s,n){n.d(s,{J:()=>o,Q:()=>t});var i=n(6540),r=n(4848);function t({question:e,children:s}){return(0,r.jsxs)("div",{style:{border:"1px solid var(--ifm-color-emphasis-300)",borderRadius:"8px",padding:"1.5rem",backgroundColor:"var(--ifm-background-surface-color)",marginBottom:"2rem"},children:[(0,r.jsx)("h2",{style:{marginTop:0,fontSize:"1.5rem"},children:e}),(0,r.jsx)("div",{style:{display:"flex",flexDirection:"column",gap:"10px"},children:s})]})}function o({label:e,isCorrect:s,children:n}){const[t,o]=(0,i.useState)(!1);return(0,r.jsxs)("div",{style:{marginBottom:"5px"},children:[(0,r.jsx)("button",{onClick:()=>o(!t),style:{width:"100%",textAlign:"left",padding:"12px 15px",borderRadius:"5px",border:"1px solid var(--ifm-color-primary)",cursor:"pointer",backgroundColor:t?s?"rgba(40, 167, 69, 0.2)":"rgba(220, 53, 69, 0.2)":"transparent",fontWeight:t?"bold":"normal",color:"inherit"},children:e}),t&&(0,r.jsxs)("div",{style:{marginTop:"8px",padding:"15px",fontSize:"0.95rem",borderLeft:"4px solid "+(s?"#28a745":"#dc3545"),backgroundColor:"var(--ifm-color-emphasis-100)",borderRadius:"0 5px 5px 0"},children:[(0,r.jsx)("div",{style:{marginBottom:"8px"},children:(0,r.jsx)("strong",{children:s?"\u2705 Spr\xe1vn\u011b":"\u274c Nespr\xe1vn\u011b"})}),(0,r.jsx)("div",{className:"quiz-explanation-content",children:n})]})]})}},8453(e,s,n){n.d(s,{R:()=>o,x:()=>a});var i=n(6540);const r={},t=i.createContext(r);function o(e){const s=i.useContext(t);return i.useMemo(function(){return"function"==typeof e?e(s):{...s,...e}},[s,e])}function a(e){let s;return s=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(r):e.components||r:o(e.components),i.createElement(t.Provider,{value:s},e.children)}}}]);